<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="app-glossary-fi" xml:lang="fi">
    <head>Liite: Sanasto</head>
 
    <list type="gloss">
        <label xml:id="crosswalk-fi">Crosswalk, crosswalking</label>
        <item>Yleisluontoinen termi, jolla kuvataan tiedon siirtämistä ja muuntamista yhdestä skeemasta 
        tai tietokannasta toiseen. EpiDocin puitteissa se usein viittaa epigrafisten ja papyrologisten editioiden 
        semanttisten erojen dynaamiseen muuntamiseen EpiDoc XML:n ja yhden tai useamman tekstitietokannan 
        tai luettelotietueen välillä. Muuntaminen voi tapahtua kumpaan suuntaan tahansa tai joissakin tapauksissa 
        molempiin suuntiin, ja se on käännettävissä takaisin alkuperäiseen tiedon katoamatta.            
        EpiDoc yhteisön suorittamista ristimuunnoksista huomattavimpia ovat: 
        <term target="#IRT">IRT</term>:n muuntaminen EpiDocista <term target="#EDH">EDH</term> tietokantaformaattiin;           
        <term target="#ddb">Duke Databank</term>in, <term target="#hgv">HGV</term>:n ja <term target="#apis">APIS</term>:in 
        sisältöjen siirto EpiDociin osana Papyri.info -projektia (HGV-EpiDoc -muunnos on häviötön ja kaksisuuntainen);
        meneillään oleva <term target="#eagle">EAGLE</term>:n sisältämien tietokantojen muuntaminen EpiDoc XML:ksi osana
        <ref target="http://www.eagle-network.eu/">EAGLE Europeana</ref> projektia.</item>
        
        <label xml:id="encoding-fi">Koodaaminen (Encoding)</label>
        <item>Tässä yhteydessä koodaaminen tarkoittaa ihmisen luettavissa olevan tiedon muuntamista koneluettavaan muotoon, 
            esim. <term target="#xml-fi">XML</term>-muodossa.</item>

        <label xml:id="epidoc-stylesheets-fi">EpiDoc tyyliarkkimallit (EpiDoc Example Stylesheets)</label>
        <item>Ohjelmakoodi, joka on kirjoitettu Extensible Stylesheet Language:lla (XSL or <term
            target="#xslt">XSLT</term>), ja joka on tarkoitettu käytettäväksi muunnettaessa EpiDoc XML -tiedostoja muihin formaatteihin 
            (pääasiassa tekstiksi ja HTML:ksi) käyttäen tavanomaisten typografisten merkintätapojen valikoimaa 
            (esim. <term target="#leiden-fi">Leidenin merkintätapaa</term>). Kuvaus ja lisätietoa löytyy 
            <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Stylesheets/">Stylesheet-sivulta EpiDocin wikissä</ref>.</item>

        <label xml:id="epidoc-schema-fi">EpiDoc-skeema (EpiDoc Schema)</label>
        <item>Muodollisesti jäsennetty sarja sääntöjä, jotka kertovat XML-editorille tai prosessorille, 
            mitkä elementit, attribuutit ja muut sisällöt ovat sallittuja EpiDoc-tiedostossa ja miten niiden tulee olla järjestettyjä. 
            Kuvaus ja lisätiedot <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Schema/">Schema-sivulta EpiDocin wikissä</ref>.</item>

        <label xml:id="leiden-fi">Leidenin merkintätapa (Leiden, Leiden Conventions)</label>
        <item>Piirtokirjoitusten ja papyrustekstien transkribointia varten luotu sääntökokoelma, jossa käytetään selkeitä, 
            yksiselitteisiä ja sopimuksenvaraisia symboleita kuvaamaan editoijan havaintoja ja tulkintoja. 
            Esim. hakasulkeet ”[” ja ”]” kuvaavat kadonnutta tekstin osaa sisältäen joko editorin tekemän täydennyksen tai aukon tekstissä. 
            Käytössä on useita Leidenin merkintätavan variaatioita (tunnetuimpia näistä lienevät <ref target="app-epi-panciera.html">Krummrey-Panciera</ref> 
            ja <ref target="app-epi-petrae.html">PETRAE</ref>). Hyvä yhteenveto Leidenin merkintätavasta löytyy sivulta 
            <ref target="http://en.wikipedia.org/wiki/Leiden_Conventions" >en.wikipedia.org/wiki/Leiden_Conventions</ref>.</item>

        <label xml:id="leidenplus-fi">Leiden+ (Leiden-plus)</label>
        <item>Leiden+ on merkintäkieli, joka perustuu hyvin vahvasti<term target="#leiden-fi">Leidenin merkintätapaan</term>, 
            mutta sisältää uusia merkkejä ja merkintäyhdistelmiä, jotka mahdollistavat esimerkiksi monimutkaisten apparaattimerkintöjen tekemisen. 
            Leiden+ on kehitetty <term target="#pe">Papyrologisen editorin</term> ”tagitonta” editointiympäristöä varten. Yksityiskohtainen kuvaus ja 
            tapausesimerkkejä löytyy osoitteesta <ref target="http://papyri.info/editor/help">papyri.info/editor/help</ref>.</item>

        <label xml:id="markup-fi">Merkintäkieli (Markup)</label>
        <item>Merkintäkieltä käytetään tekstin ominaisuuksien ja piirteiden kuvaamiseen koodauskielellä. 
            Tällä tavoin koodattu aineisto voidaan esittää monilla eri tavoilla ja siitä voidaan poimia yksityiskohtaisia tietoja 
            esim. indeksien laatimista varten tai siihen voidaan soveltaa erilaisia hakutyökaluja (ks. <term target="#encoding-fi">Encoding</term>).<lb/> 
            "Markup" -sanaa käytetään toisinaan myös lyhenteenä viittaamassa sanoihin <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">Markup List</ref>, joka on sähköpostilista, jonka kautta keskustellaan 
            EpiDocista ja muista vanhojen tekstien merkintätapoihin liittyvistä seikoista.</item>

        <label xml:id="morpheus-fi">Morpheus</label>
        <item>Morpheus, morfologinen analyysipalvelu, on työkalu, jonka alun perin kehitti <term target="#perseus-fi">Perseus</term>. Papyri.info ja TLG käyttävät sen eri versioita 
            sisältämiensä kreikankielisten tekstien lemmatisoinnissa. Perseuksen versio soveltuu myös latinan- ja arabiankielisten tekstien lemmatisointiin.
           (Lisätietoja <ref target="https://wikihub.berkeley.edu/display/pbamboo/Morphological+Analysis+Service+Contract+Description+-+v1.1.1"
                >Bamboo</ref> ja <ref target="http://sites.tufts.edu/perseusupdates/2012/11/01/morphology-service-beta/">Perseus</ref>.)</item>
        
        <label xml:id="pn-fi">Papyrologinen navigaattori (PN)</label>
        <item><ref target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref> -alustan haku- ja selausliittymä, joka sisältää <term target="#ddb">DDbDP</term>-, <term target="#hgv">HGV</term>- ja <term target="#apis">APIS</term>-tietokannat 
            sekä joitakin muita papyrologisia tietokantoja.</item>
        
        <label xml:id="pe-fi">Papyrologinen editori (PE)</label>
        <item><ref target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref> -alustan työkalu tekstien editointia ja hallintaa sekä 
            toimitustyön eri vaiheiden hallintaa varten. PE on yhteisöllinen editointityöskentelyn väline ja sitä kautta kenen tahansa 
            on mahdollista osallistua tekstien tallentamiseen dokumentaaristen papyrusten tietokantaan samoin kuin siellä jo olevien 
            editioiden parantamiseen. Papyrologisessa editorissa käytetään tagitonta <term target="#leidenplus-fi">Leiden+</term> editointiliittymää.</item>
        
        <label xml:id="perseus-fi">Perseus</label>
        <item><ref target="http://www.perseus.tufts.edu">Perseus Digital Library -projekti</ref> tutkii kirjaston kehityskulkua 
            materiaalisesta digitaaliseen muotoon ja tarjoaa luettavaksi jatkuvasti kasvavan kokoelman tekstejä. 
            Sivustolla voi paitsi lukea myös tehdä erilaisia hakuja ja käyttää myös joitakin muita sen sisältämiä työkaluja kuten 
            esim. <term target="#morpheus-fi">Morpheuksen</term> sanakirjatyökalua kreikan- ja latinankielisiin teksteihin.
           </item>
        
        <label xml:id="pleiades-fi">Pleiades</label>
        <item>Vanhan ja keskiajan maailman paikkojen ja paikannimien hakemisto, joka perustuu teoksen 
            the Barrington Atlas of the Greek and Roman World tuottaneeseen projektiin. Pleiades antaa kaikille paikoille yksilölliset 
            tunnisteet ja luo sitä kautta edellytyksiä sellaisen toisiinsa linkitetyn tiedon verkoston rakentumiseen, jollaista 
            mm. <ref target="http://commons.pelagios.org/">Pelagios-projekti</ref> organisoi ja kehittää. Pleiades löytyy osoitteesta
            <ref target="http://pleiades.stoa.org/">pleiades.stoa.org</ref>.</item>

        <label xml:id="TEI-fi">TEI</label>
        <item>Lyhennys sanoista Text Encoding Initiative. Ohjeisto ja työkalut kirjallisten ja historiallisten tekstien koodaamiseen <term target="#xml-fi">XML</term>-kielellä. 
            EpiDoc perustuu tähän formaattiin. Viimeisin TEI ohjeisto löytyy verkosta <ref target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html"
                >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html</ref>.</item>

        <label xml:id="w3c-fi">World Wide Web Consortium</label>
        <item>World Wide Web konsortio (W3C) on kansainvälinen yhteisö, joka kehittää standardeja käytettäväksi eri puolilla internetiä. 
            Kuka tahansa voi osallistua kehitystyöhön, mutta hankkeessa työskentelee myös palkattuja työntekijöitä ja sen jäsenistöön 
            kuuluu kokonaisia organisaatioitakin. Lisätietoja, ks. <ref target="http://www.w3.org/">www.w3.org</ref>.</item>

        <label xml:id="xml-fi">XML</label>
        <item>Lyhennys sanoista Extensible Markup Language. Tekstimuotoinen rakenteellinen kuvauskieli, jolla voi koodata tekstiä 
            tai tietoa ihmisen ja koneen luettavissa olevaan muotoon. Sekä <term target="#TEI-fi">TEI</term> että EpiDoc perustuvat tähän teknologiaan. 
            XML on standardi, jota ylläpitää World Wide Web Consortium. Tarkempi kuvaus ja lisätiedot, ks. <ref target="http://www.w3.org/XML/">www.w3.org/XML</ref>.</item>

        <label xml:id="xslt-fi">XSLT</label>
        <item>Lyhennys sanoista Extensible Stylesheet Language Transformations. XSLT on merkintäkieli, jolla voi muuntaa 
            <term target="#xml-fi">XML</term>-tiedostoja joko toisenlaiseen XML-merkintäkieleen tai johonkin muuhun muotoon kuten 
            esim. HTML-formaattiin, jota käytetään verkkosivujen koodaamisessa, tai johonkin tuontiformaattiin tietokantaa rakennettaessa 
            tai Open Document formaattiin, jota käytetään tekstinkäsittelyohjelmissa. <term target="#epidoc-stylesheets-fi">EpiDoc-tyyliarkit</term> 
            ovat esimerkki XSLT:stä, jolla muunnetaan EpiDoc XML -tiedostot yleisiin esitysformaatteihin. 
            Hyödyllinen johdatus XSLT-merkintäkieleen löytyy <ref target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">W3 Schools</ref> sivustolta.</item>
    </list>

    <div xml:id="app-glossary-fi-responsibility">
        <head>Vastuussa tästä osiosta</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>kirjoittaja</resp><name>Gabriel Bodard</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>kirjoittaja</resp><name>Laura Löser</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>kirjoittaja</resp><name>Tom Elliott</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>suomentaja</resp><name>Katariina Kankaanpää</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>suomentaja</resp><name>Marja Vierros</name></respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
