<!-- Start license statement: do not remov e 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="app-glossary-it" xml:lang="it">
    <head>Appendice: Glossario</head>

    <list type="gloss">
        <label xml:id="crosswalk-it">Crosswalk, crosswalking</label>
        <item>Un termine generico per lo spostamento di dati dal formato di uno schema di codifica o
            database all'altro. Per quanto riguarda EpiDoc, si riferisce spesso alla trasformazione
            dinamica delle distinzioni semantiche delle edizioni epigrafiche e papirologiche tra XML
            EpiDoc e uno o più dati di testi o documenti di catalogo. Questi "crosswalk" possono
            avvenire in entrambe le direzioni, o in alcuni casi in entrambe le direzioni e al
            contrario, senza perdita di informazioni. Crosswalk di spicco svolte dalla comunità
            EpiDoc includono: la conversione di <term target="#IRT">IRT</term> da EpiDoc al formato
            database di <term target="#EDH">EDH</term>; la migrazione del contenuto di <term
                target="#ddb">Duke Databank</term>, <term target="#hgv">HGV</term> e <term
                target="#apis">APIS</term> a EpiDoc come parte del progetto Papyri.info (la
            migrazione HGV-a-EpiDoc è senza perdite e bidirezionale); l'attuale conversione delle
            banche dati costitutivi <term target="#eagle">EAGLE</term> in XML EpiDoc nell'ambito del
            progetto <ref target="http://www.eagle-network.eu/">EAGLE Europeana</ref>.</item>
        <label xml:id="encoding-it">Codifica</label>
        <item>Codifica in questo contesto significa la conversione di informazioni leggibili in
            informazioni leggibili a macchina, ad esempio, in formato <term target="#xml"
            >XML</term>.</item>
        <label xml:id="epidoc-stylesheets-it">Fogli di stile EpiDoc (esempio)</label>
        <item>Codice software, scritto in Extensible Stylesheet Language (XSL o <term target="#xslt"
                >XSLT</term>), e destinato ad essere utilizzato nella trasformazione di file da XML
            EpiDoc ad altri formati (principalmente di testo e HTML) utilizzando una serie di
            convenzioni tipografiche standard (ad esempio, <term target="#leiden">Leiden</term>).
            Documentazione e ulteriori informazioni si trovano nella pagina <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Stylesheets/">"Stylesheets" (Fogli di
                stile) nella Wiki EpiDoc</ref>.</item>
        <label xml:id="epidoc-schema-it">Schema EpiDoc</label>
        <item>Un insieme di regole formalmente strutturato che indica ad un editor XML o a un
            processore quali elementi, attributi e altri contenuti sono disponibili in un file Wiki
            EpiDoc e come questi devono essere strutturati. Documentazione e ulteriori informazioni
            si trovano sulla pagina <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Schema/"
                >Schema nella Wiki EpiDoc</ref>.</item>
        <label xml:id="leiden-it">Leiden, Convenzioni Leiden</label>
        <item>Un insieme di regole per la codifica di testi epigrafici e papirologici classici che
            utilizza simboli semplici, arbitrari e inequivocabili per rappresentare osservazioni
            editoriali e interventi, ad esempio '[' e ']' per testo perduto (ripristinato o in
            lacune). Ci sono diverse variazioni minori di Leiden ora in uso (<ref
                target="app-epi-panciera.html"> Krummrey-Panciera </ref> e <ref
                target="app-epi-petrae.html">Petrae</ref> forse le piu' importanti). Una buona
            sintesi di Leiden puo' essere trovata all'indirizzo <ref
                target="http://en.wikipedia.org/wiki/Leiden_Conventions">
                en.wikipedia.org/wiki/Leiden_Conventions</ref></item>
        <label xml:id="leidenplus-it">Leiden+ (Leiden-plus)</label>
        <item>Leiden+ è un sistema di codifica del testo, basato strettamente su <term
                target="#Leiden">Leiden</term>, che pero' include nuovi segni e combinazioni per la
            codifica di apparati critici complessi, creato ad esempio, per l'ambiente editoriale
            "tags-free" del <term target="#pe">Papyrological Editor</term>. Descrizione e
            documentazione completa di Leiden+ si trova presso <ref
                target="http://papyri.info/editor/help">papyri.info/editor/help</ref>.</item>
        <label xml:id="markup-it">Markup (Codifica)</label>
        <item>Il Markup, Linguaggio di marcatura, è un modo per codificare il contenuto di un testo
            al fine di consentire diversi modi di rappresentazione e, ad esempio, per estrarre
            informazioni da raccogliere per indici, o strumenti di ricerca (cfr. <term
                target="#encoding"> Codifica </term>). <lb/> "Markup" a volte è anche usato come
            nome breve per la <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">Markup
                List</ref>, una mailing list per la discussione di Wiki EpiDoc e di altre questioni
            di codifica dei testi antichi.</item>
        <label xml:id="morpheus-it">Morpheus</label>
        <item>Il servizio di analisi morfologica Morpheus è uno strumento sviluppato originariamente
            da <term target="#perseus">Perseus </term>, le cui versioni sono in uso da Papyri.info e
            da TLG per la lemmatizzazione dei testi greci. La versione Perseus dello strumento si
            utilizza anche per la lemmatizzazione del latino e dell'arabo. (Maggiori informazioni su
                <ref
                target="https://wikihub.berkeley.edu/display/pbamboo/Morphological+Analysis+Service+Contract+Description+-+v1.1.1"
                > Bamboo</ref> e <ref
                target="http://sites.tufts.edu/perseusupdates/2012/11/01/morphology-service-beta/"
                >Perseus</ref>.)</item>
        <label xml:id="pn-it">Papyrological Navigator (PN) (Navigatore Papirologico)</label>
        <item>L'interfaccia di "ricerca e sfoglia" della piattaforma <ref
                target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref>, che incorpora i <term target="#DDB">
                DDbDP</term>, <term target="#hgv">HGV</term>, <term target="#apis"> APIS</term> e
            altri database papirologici.</item>
        <label xml:id="pe-it">Papyrological editor (PE) (Editor Papirologico)</label>
        <item>Lo strumento per l'elaborazione e la gestione dei testi e del flusso di lavoro
            editoriale della piattaforma <ref target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref> che
            permette il contributo della comunita' e l'emendazione del corpus documentario
            papirologico, in particolare attraverso l'interfaccia editoriale "tags-free" <term
                target="#leidenplus"> Leiden + </term>.</item>
        <label xml:id="perseus-it">Perseus</label>
        <item>Il <ref target="http://www.perseus.tufts.edu">Perseus Digital Library Project </ref>
            studia la progressione da fisico a biblioteche digitali ed offre un crescente numero di
            testi. Ricerche e una serie di altri strumenti possono essere utilizzati direttamente
            sul sito durante la lettura, come ad esempio il dizionario di <term target="#morpheus">
                Morpheus </term> per i testi greci e latini.</item>
        <label xml:id="pleiades-it">Pleiades</label>
        <item>A gazetteer of places and place names from the ancient world, building on the project
            that produced the Barrington Atlas of the Greek and Roman World. Pleiades assigns unique
            identifiers to all places, enabling a web of Linked Data such as that curated by the
                <ref target="http://pelagios-project.blogspot.com/">Pelagios project</ref>. Pleiades
            can be found at <ref target="http://pleiades.stoa.org/">pleiades.stoa.org</ref>.</item>
        <label xml:id="TEI-it">TEI</label>
        <item>Text Encoding Initiative. Linee guida e strumenti per la codifica di testi letterari e
            storici in <term target="#xml"> XML </term>. È il formato su cui è basata la Wiki
            EpiDoc. Le più recenti linee guida TEI si possono trovare online all'indirizzo <ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html">
                http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html</ref>.</item>
        <label xml:id="w3c-it">World Wide Web Consortium</label>
        <item>Il World Wide Web Consortium (W3C) è una comunità internazionale per lo sviluppo di
            standard utilizzati ovunque l'Internet. Il pubblico può partecipare, ma vi e' anche
            personale a tempo pieno e intere organizzazioni membri dell'impresa. Per maggiori
            informazioni, vedere: www.w3.org.</item>
        <label xml:id="xml-it">XML</label>
        <item>Extensible Markup Language. Un formato di codifica basato su testo che consente la
            codifica di testo strutturato o di dati in formato leggibile dall'uomo e dalla macchina.
            È la base tecnica di entrambe <term target="#TEI"> TEI </term> e Wiki EpiDoc, ed è uno
            standard gestito da il World-wide Web Consortium. Vedere <ref
                target="http://www.w3.org/XML/"> www.w3.org/XML</ref> per le specifiche e ulteriori
            informazioni.</item>
        <label xml:id="xslt-it">XSLT</label>
        <item>Extensible Stylesheet Language Transformations. XSLT è un linguaggio che può
            convertire documenti in <term target="#xml">XML</term> verso un diverso formato XML o in
            altri formati, ad esempio il formato HTML utilizzato per i siti web, il formato di
            importazione per un database, o l'Open Document Format che sta dietro un documento di
            elaborazione testi. Gli <term target="#epidoc-stylesheets">EpiDoc Stylesheets </term>
            (Fogli di Stile EpiDoc) sono un esempio di XSLT utilizzato per trasformare XML EpiDoc in
            formati di visualizzazione comuni. Un'introduzione utile per XSLT è offerta da <ref
                target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp"> W3 Schools</ref>.</item>
    </list>

    <div xml:id="app-glossary-it-responsibility">
        <head>Responsibility for this section</head>
        <listBibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>Laura Löser</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>Tom Elliott</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>translated to Italian</resp>
                    <name>Eleonora Litta</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>checked italian translation</resp>
                    <name>Pietro Liuzzo</name>
                </respStmt>
            </bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
