<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="app-glossary-bg" xml:lang="bg">
    <head>ПРИЛОЖЕНИЕ: РЕЧНИК</head>
 
    <list type="gloss">
        <label xml:id="crosswalk-bg">Crosswalk, crosswalking</label>
        <item>Основно понятие за преобразуване на данни от формата на една схема за кодиране
            или база данни в друга. Що се касае до EpiDoc понятията,  този термин често се 
            отнася до динамичното преобразуване на семантични различия на епиграфски и 
            папироложки издания между EpiDoc XML и една или повече база данни от текстове или 
            каталогови регистри. Тези "crosswalks" могат да се осъществят в която и да е посока,
            или в някои случаи в двете посоки и обратно без загуба на информация. Известни 
            "crosswalks" на EpiDoc общността включват: преобразуването на  <term target="#IRT">IRT</term> 
            от EpiDoc във формата на база данните <term target="#EDH">EDH</term>;
            прехвърлянето на съдържания от <term target="#ddb">Duke Databank</term>,
            <term target="#hgv">HGV</term> и <term target="#apis">APIS</term> в EpiDoc като част 
            от проекта Papyri.info (процесът от HGV в EpiDoc е двупосочен и без загуби);
            текущото преобразуване на базата данни на  <term target="#eagle">EAGLE</term> в EpiDoc XML 
            като част от проекта <ref target="http://www.eagle-network.eu/">EAGLE Europeana</ref>.</item>
        
        <label xml:id="encoding-bg">Encoding</label>
        <item>В настоящия контекст терминът „кодиране“ означава преобразуване на информация четима 
            от човешки същества  в машинно четима информация, например под формата на  <term target="#xml-bg">XML</term>.</item>

        <label xml:id="epidoc-stylesheets-bg">EpiDoc Example Stylesheets</label>
        <item>Софтуерен код, написан на  Extensible Stylesheet Language (XSL or <term
            target="#xslt-bg">XSLT</term>), чиято цел е трансформиране на файлове в EpiDoc XML 
            в други формати (главно текстови и HTML). За тази цел се използват редица стандартни 
            типографски практики (например <term target="#leiden-bg">Leiden</term>). Документация и допълнителна информация 
            може да намерите на <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Stylesheets/">Stylesheets page in the
                EpiDoc Wiki</ref>.</item>

        <label xml:id="epidoc-schema-bg">EpiDoc Schema</label>
        <item>Набор от правила с формална структура, който показва на редактора или обработващия 
            базата данни в XML кои елементи, атрибути и друго съдържание са достъпни в EpiDoc файл 
            и как те да бъдат структурирани. Документация и допълнителна информация 
            може да бъде намерена на <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Schema/">Schema page in the EpiDoc
                Wiki</ref>.</item>

        <label xml:id="leiden-bg">Leiden, Leiden Conventions</label>
        <item>Набор от правила за кодиране на класически епиграфски и папироложки текстове. 
            Използват се опростени, произволни и недвусмислени символи, които пресъздават 
            редакторските наблюдения и интервенции, например квадратните скоби '[' и ']' се използват да 
            обозначат изгубен текст (който е възстановен или е налице празно място „lacuna“). 
            Има няколко леки вариации на Leiden, които понастоящем са в употреба (може би най-известните 
            сред тях са  (<ref target="app-epi-panciera.html"
                >Krummrey-Panciera</ref> и <ref target="app-epi-petrae.html">PETRAE</ref>). Обобщена информация 
            за това какво представлява Leiden може да намерите на <ref
                target="http://en.wikipedia.org/wiki/Leiden_Conventions"
                >en.wikipedia.org/wiki/Leiden_Conventions</ref></item>

        <label xml:id="leidenplus-bg">Leiden+ (Leiden-plus)</label>
        <item>Leiden+ е система за текстово маркиране, която се основава предимно на  <term target="#leiden-bg"
            >Leiden</term> но в същото време включва нови знаци и комбинации за маркиране на сложни апарати, 
            например специално разработената за средата за редакторство „без етикети“ "tags-free" на  Papyrological Editor.
            Пълно описание и документацията, касаеща Leiden+, е на адрес: <ref
                target="http://papyri.info/editor/help">papyri.info/editor/help</ref>.</item>

        <label xml:id="markup-bg">Markup</label>
        <item>Езикът за маркиране е начин за кодиране на текстове, с цел създаване на различни подходи 
            за представяне и извличане на информация за изготвяне на индекси или инструменти за търсене 
            (срав. <term target="#encoding-bg">Encoding</term>).<lb/> "Markup" понякога се използва като 
            съкращение на <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">Markup List</ref>,
            списък, в който се дискутират по електронен път теми, касаещи EpiDoc 
            и други въпроси около маркирането на антични текстове.</item>

        <label xml:id="morpheus-bg">Morpheus</label>
        <item>Морфологичният анализ на Morpheus е инструмент, първоначално разработен от  <term
            target="#perseus-bg">Perseus</term>. Неговите версии се използват от Papyri.info и 
            TLG за лематизиране на гръцки текстове. Perseus версията на този инструмент също спомага за 
            лематизиране на латински и арабски текстове. (За повече информация:  <ref
                target="https://wikihub.berkeley.edu/display/pbamboo/Morphological+Analysis+Service+Contract+Description+-+v1.1.1"
                >Bamboo</ref> и <ref
                    target="http://sites.tufts.edu/perseusupdates/2012/11/01/morphology-service-beta/"
                    >Perseus</ref>.)</item>
        
        <label xml:id="pn-bg">Papyrological Navigator (PN)</label>
        <item>Интерфейс за търсене в платформата <ref target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref>,
            която включва <term target="#ddbdp">DDbDP</term>,
            <term target="#hgv">HGV</term>, <term target="#apis">APIS</term> и други папироложки бази данни.</item>
        
        <label xml:id="pe-bg">Papyrological editor (PE)</label>
        <item>Инструмент за редактиране и управление на текст на платформата
            <ref target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref>, който позволява отразяване на
            общностния принос и внасяне на корекции в корпуса от документална папирология, 
            особено чрез редакторския интерфейс без етикети „tags-free“ на
            <term target="#leidenplus-bg">Leiden+</term>.</item>

        <label xml:id="perseus-bg">Perseus</label>
        <item>Проектът <ref target="http://www.perseus.tufts.edu">Perseus Digital Library</ref>
            изучава напредъка на библиотеките от физически към дигитални и предлага нарастващ брой 
            текстове в тяхна подкрепа. Могат да се приложат търсения директно в уеб страницата, а също 
            така и редица инструменти докато трае процесът на четене, като например инструментът 
            Речник за гръцки и латински текстове <term target="#morpheus-bg">Morpheus</term>.</item>
        
        <label xml:id="pleiades-bg">Pleiades</label>
        <item>Справочник с места и топоними от античния свят, съставен въз основа на проекта, 
            чийто продукт е Barrington Atlas of the Greek and Roman World. Pleiades задава 
            уникални идентификатори на всички места, като по този начин опосредства съществуването 
            на мрежа от свързани данни по подобие на тази, която е поддържана от 
            <ref target="http://commons.pelagios.org/">Pelagios project</ref>. Може да намерите Pleiades на
            <ref target="http://pleiades.stoa.org/">pleiades.stoa.org</ref>.</item>

        <label xml:id="TEI-bg">TEI</label>
        <item>Text Encoding Initiative (Инициатива за Кодиране на Текстове). Съставлява насоки 
            и инструменти за кодиране на литературни и исторически текстове в <term target="#xml-bg">XML</term>. 
            Това е форматът, върху който се основава EpiDoc. Последните Насоки за TEI могат да се намерят онлайн на адрес: <ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html"
                >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html</ref>.</item>

        <label xml:id="w3c-bg">World Wide Web Consortium</label>
        <item>The World Wide Web Consortium (W3C) е международна общност, която разработва стандарти, 
            приложими в Интернет. Общността е отворена, но също така разполага с персонал на 
            пълно работно време и цели организации, които членуват в тази общност. 
            За допълнителна информация: <ref target="http://www.w3.org/">www.w3.org</ref>.</item>

        <label xml:id="xml-bg">XML</label>
        <item>Абревиатура на Extensible Markup Language. Формат за текстово кодиране, позволяващ 
            структурирано кодиране на текст или данни във формат, четим както от хора, така и от машини. 
            Това е техническата основа на <term target="#TEI-bg">TEI</term> и EpiDoc, и е стандарт, поддържан от 
            World-wide Web Consortium. Виж <ref target="http://www.w3.org/XML/">www.w3.org/XML</ref>
            за по-детайлно описание.</item>

        <label xml:id="xslt-bg">XSLT</label>
        <item>Абревиатура на Extensible Stylesheet Language Transformations. XSLT е език, който конвертира 
            <term target="#xml-bg">XML</term> документи в различен XML или други формати, като например HTML, 
            който се използва за уебсайтове, форматът за импортиране за база данни или форматът Open Document, 
            който стои зад обработването на текстови файлове.<term target="#epidoc-stylesheets-bg">EpiDoc Stylesheets</term>
            са пример за  XSLT, използван за трансформиране на EpiDoc XML в общоприети формати за визуализация. 
           <ref
                target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">W3 Schools</ref> предлагат полезно въведение в XSLT.</item>
    </list>

    <div xml:id="app-glossary-bg-responsibility">
        <head>Отговорни лица за този раздел</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>автор</resp><name>Габриел Бодар</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>автор</resp><name>Лаура Льосер</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>автор</resp><name>Том Елиът</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>преведе на български език</resp><name>Мария Дончева</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>редактор на превода</resp><name>Полина Йорданова</name></respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
