<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Copyright (C) 2000-2006 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="app-glossary-es" xml:lang="es">
    <head>Apéndice: Glosario</head>
 
    <list type="gloss">
        <label xml:id="crosswalk-es">Crosswalk, crosswalking</label>
        <item>Éste es un término general para designar el hecho de traspasar datos 
            del formato de un patrón de codificación a otro o de una base de datos a otra. 
            En lo concerniente a EpiDoc, la mayoría de las veces se refiere a la conversión dinámica 
            de las distinciones semánticas de las ediciones epigráficas y papirológicas entre 
            el patrón XML de EpiDoc y una o varias bases de datos de textos o registros de catálogos. 
            Estos traspasos pueden darse en las dos direcciones (EpiDoc a base de datos o base de datos a EpiDoc), 
            e incluso en algunos casos en ambas direcciones de modo reversible sin que ello ocasione 
            pérdida alguna de información. Algunos traspasos destacados que ha llevado a cabo la comunidad EpiDoc incluyen: 
            la conversión de <term target="#IRT">IRT</term> desde el patrón de EpiDoc 
            al formato de la base de datos <term target="#EDH">EDH</term>;
            la migración de contenidos del <term target="#ddb">Duke Databank</term>,
            <term target="#hgv">HGV</term> y <term target="#apis">APIS</term> a EpiDoc como parte del 
            proyecto Papyri.info (HGV a EpiDoc no conlleva pérdidas y es bidireccional); 
            además de la conversión, actualmente en desarrollo, de las bases de datos 
            <term target="#eagle">EAGLE</term> al XML de EpiDoc, como parte del proyecto
            <ref target="http://www.eagle-network.eu/">EAGLE Europeana</ref>
        </item>
        
        <label xml:id="encoding-es">Encoding, codificación</label>
        <item>En este contexto, la codificación se refiere a la conversión de información 
            inteligible para las personas a información que pueda ser interpretada 
            por una máquina, por ejemplo en forma de lenguaje <term target="#xml-es">XML</term>.</item>

        <label xml:id="epidoc-stylesheets-es">EpiDoc Example Stylesheets</label>
        <item>Se trata de un código de software escrito en Extensible Stylesheet Language 
            (lenguaje extensible de hojas de estilo, designado habitualmente por las siglas XSL o <term
                target="#xslt-es">XSLT</term>), cuyo objetivo es la transformación de los ficheros EpiDoc 
            en XML a otros formatos (principalmente texto y HTML). Para ello se emplea un gran abanico 
            de convenciones tipográficas estándar (por ejemplo,  <term target="#leiden-es">Leiden</term>). 
            Se puede encontrar documentación y más información en la <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Stylesheets/">
                página de las hojas de estilo en la wiki de EpiDoc</ref>.</item>

        <label xml:id="epidoc-schema-es">EpiDoc Schema, patrón de EpiDoc</label>
        <item> Conjunto de normas que se rigen por una estructura formal con el objetivo de ordenar 
            a un editor o procesador de XML qué elementos, atributos u otro contenido está disponible 
            en un fichero EpiDoc y cómo estructurarlos. Para documentación y más información, véase la <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Schema/">página sobre el patrón en la wiki de EpiDoc</ref>.</item>

        <label xml:id="leiden-es">Leiden, Convenciones de Leiden</label>
        <item>Conjunto de normas para la codificación de textos clásicos en soporte epigráfico y papirológico. 
            Se emplean símbolos sencillos, arbitrarios y exentos de ambigüedad con el fin de representar 
            observaciones de los editores así como sus intervenciones. Por ejemplo, se escribe entre ‘[’ y ‘]’ 
            el texto perdido ya sea porque se haya restituido o simplemente para indicar la laguna. 
            Existen algunas variaciones menores en el sistema de Leiden usado hoy en día, quizás las más destacadas sean  
            <ref target="app-epi-panciera.html"
                >Krummrey-Panciera</ref> y <ref target="app-epi-petrae.html">PETRAE</ref>. 
            Un breve resumen sobre las Convenciones de Leiden se puede encontrar en <ref
                target="http://es.wikipedia.org/wiki/Convenio_de_Leiden">Wikipedia</ref>.</item>

        <label xml:id="leidenplus-es">Leiden+ (Leiden-plus)</label>
        <item>Leiden+ es un sistema de marcaje de texto que se basa principalmente en las
            <term target="#leiden-es">Convenciones de Leiden </term> pero que incluye nuevos signos y combinaciones para 
            el marcaje de aparatos complejos, por ejemplo las inventadas para el medio de edición 
            sin etiquetas (tags-free) del <term target="pe">Papyrological Editor </term>. 
            Se puede encontrar una descripción completa además de documentación sobre Leiden+ en:  <ref
                target="http://papyri.info/editor/help">papyri.info/editor/help</ref>.</item>

        <label xml:id="markup-es">Markup, marcaje</label>
        <item>El lenguaje de marcaje es un modo de codificar los contenidos de un texto con el objetivo 
            de posibilitar distintos modelos de presentación además de, por ejemplo, facilitar 
            la extracción de informaciones concretas para elaborar índices o para herramientas de búsqueda. 
            (Véase también:  <term target="#encoding-es">Encoding, codificación</term>).
            <lb/> Markup también se usa a veces como abreviación de 
            <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">
                Markup List</ref>, es decir, una lista de discusión vía correo electrónico sobre temas 
            referentes a EpiDoc y otros asuntos de marcaje de textos antiguos.</item>

        <label xml:id="morpheus-es">Morpheus</label>
        <item> El servicio de análisis morfológico Morpheus es una herramienta desarrollada originariamente por  <term
            target="#perseus-es">Perseus</term>. Papyri.info y el TLG emplean algunas versiones del mismo 
            para la lematización de sus textos griegos. La herramienta disponible en Perseus también ofrece 
            lematización en latín y en árabe. Para más información: <ref
                target="https://wikihub.berkeley.edu/display/pbamboo/Morphological+Analysis+Service+Contract+Description+-+v1.1.1"
                >Bamboo</ref> y <ref
                    target="http://sites.tufts.edu/perseusupdates/2012/11/01/morphology-service-beta/"
                    >Perseus</ref>.</item>
        
        <label xml:id="pn-es">Papyrological Navigator (PN)</label>
        <item>Es la interfaz de búsqueda de la plataforma 
            <ref target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref>. Incluye las bases de datos <term target="#ddb">DDbDP</term>,
            <term target="#hgv">HGV</term> y
            <term target="#apis">APIS</term> entre otras. </item>
        
        <label xml:id="pe-es">Papyrological editor (PE)</label>
        <item> Se trata de la herramienta de edición y administración de texto de la plataforma
            <ref target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref>. Permite las contribuciones y enmiendas 
            en comunidad al corpus de papirología documental, especialmente a través de la interfaz de edición sin etiquetas (tags-free) de 
            <term target="#leidenplus-es">Leiden+</term>.</item>
        
        <label xml:id="perseus-es">Perseus</label>
        <item> El proyecto <ref target="http://www.perseus.tufts.edu">Perseus Digital Library</ref>
            estudia la progresión de las bibliotecas de físicas a digitales y ofrece un gran número 
            de textos que va en aumento. Se pueden realizar búsquedas directamente en su web, 
            además de usar una serie de herramientas mientras se leen los textos, 
            como por ejemplo la herramienta diccionario para latín y griego 
            <term target="#morpheus-es">Morpheus</term>.</item>
        
        <label xml:id="pleiades-es">Pleiades</label>
        <item>Se trata de un diccionario geográfico de lugares y topónimos del mundo antiguo, 
            continuador del proyecto que creó el Barrington Atlas of the Greek and Roman World. 
            Pleiades asigna identificadores específicos a todos los lugares, produciendo así una web 
            de datos linkados como la desarrollada por el 
            <ref target="http://commons.pelagios.org/">Pelagios project</ref>. 
            Pleiades se puede consultar en:
            <ref target="http://pleiades.stoa.org/">pleiades.stoa.org</ref>.</item>

        <label xml:id="TEI-es">TEI</label>
        <item>Text Encoding Initiative, o Iniciativa para la Codificación de Textos. Consiste en una serie
            de guías y herramientas para la codificación de textos literarios e históricos en <term target="#xml-es">XML</term>.
            Éste es el formato en el que se basa EpiDoc. La versión más reciente de las guías de
            TEI se puede encontrar en <ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html"
                >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index-toc.html</ref>.</item>

        <label xml:id="w3c-es">World Wide Web Consortium</label>
        <item>El World Wide Web Consortium (W3C) 
            es una comunidad internacional que desarrolla estándares para ser usados en Internet. 
            El público general puede participar en él, aunque también hay personal a tiempo completo, 
            así como organizaciones enteras que dedican sus esfuerzos a este consorcio. 
            Para más información, véase: <ref target= "www.w3.org">www.w3.org.</ref> </item>

        <label xml:id="xml-es">XML</label>
        <item>Extensible Markup Language, o lenguaje de marcaje extensible. 
            Se trata de un formato para la codificación basado en el texto que permite la 
            codificación estructurada de textos o datos en un formato legible tanto para 
            las personas como para las máquinas. Conforma la base técnica de las  
            <term target="#TEI-es">TEI</term> y, por consiguiente, de EpiDoc. Es también uno de los estándares mantenidos 
            por el World Wide Web Consortium. Véase <ref target="http://www.w3.org/XML/">www.w3.org/XML</ref>
            para la descripción detallada y mayores informaciones.</item>

        <label xml:id="xslt-es">XSLT</label>
        <item> Siglas en inglés de Extensible Stylesheet Language Transformations. XSLT es un lenguaje que convierte documentos 
            <term target="#xml-es">XML</term>  en, o bien XML distintos, o bien a otros formatos como el HTML 
            (usado para páginas web), el formato de importación para bases de datos o el formato Open Document 
            que está detrás de un procesador de textos. Las  <term target="#epidoc-stylesheets-es">hojas de estilo (Stylesheets) de EpiDoc </term>
            son un ejemplo de XSLT empleado para la transformación de documentos EpiDoc en XML 
            a formatos de presentación comunes. <ref
                target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">W3 Schools</ref>
        ofrece una útil introducción al XSLT. </item>
    </list>

    <div xml:id="app-glossary-es-responsibility" type="gl-responsibility">
        <head>Responsables de esta sección</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Gabriel Bodard</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autora</resp><name>Laura Löser</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Tom Elliott</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>traducido al español</resp><name>Núria Garcia Casacuberta</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>traducido al español</resp><name>María José Estarán</name></respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
