<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="app-glossary-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head>Apêndice: Glossário</head>
    <list type="gloss">
        <label xml:id="encoding-pt-br">Codificação</label>
        <item>Codificação, neste contexto, significa a conversão de informação legível por humanos
            para informação legível por máquina como, por exemplo, no formato <term target="#xml"
                >XML</term>.</item>
        <label xml:id="crosswalk-pt-br">Crosswalk, crosswalking</label>
        <item>
            <p>Um termo geral que descreve a transferência de dados de um formato de schema de
                codificação ou de banco de dados para outro. Em termos EpiDoc, isto geralmente se
                refere à transformação dinâmica das distinções semânticas de edições epigráficas e
                papirológicas entre o XML EpiDoc e um ou mais banco de dados de texto ou registros
                de catálogos. Estas "crosswalks" podem acontecer em qualquer direção, e, alguns
                casos em ambas direções são reversíveis sem perda de informação. Crosswalks
                importantes executadas pela comunidade EpiDoc incluem: a conversão de <term
                    target="#IRT">IRT</term> do EpiDoc para o formato de banco de dados de <term
                    target="#EDH">EDH</term>; a migração de conteúdo do<term target="#ddb">Duke
                    Databank</term>, <term target="#hgv">HGV</term> e <term target="#apis"
                    >APIS</term> para EpiDoc como parte do projeto Papyri.info (o HGV-para-EpiDoc é
                bidirecional e sem perda); a atual conversão dos bancos de dados constituintes do
                    <term target="#eagle">EAGLE</term> para XML EpiDoc como parte do projeto <ref
                    target="http://www.eagle-network.eu/">EAGLE Europeana</ref>.</p>
        </item>
        <label xml:id="epidoc-schema-pt-br">EpiDoc Schema</label>
        <item>Um conjunto de regras estruturado que diz a um processador ou editor de XML quais
            elementos, atributos ou outro conteúdo estão disponíveis num arquivo EpiDoc, e como
            estes devem estar organizados. Documentação e maiores informações são encontrados na
                <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Schema/">página Schema no EpiDoc
                Wiki</ref>.</item>
        <label xml:id="epidoc-stylesheets-pt-br">Folhas de Estilo de Exemplo EpiDoc</label>
        <item>Código de software, escrito em linguagem Extensible Stylesheet (XSL ou <term
                target="#xslt">XSLT</term>), com a intenção de ser utilizado para transformar
            aquivos XML EpiDoc em outros formatos (principalmente em texto e HTML), utilizando uma
            gama de convenções tipográficas padrão (como <term target="#leiden">Leiden</term>).
            Documentação e maiores informações podem ser encontradas na <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Stylesheets/">página Folhas de Estilo
                no EpiDoc Wiki</ref>.</item>
        <label xml:id="leiden-pt-br">Leiden, Convenções Leiden</label>
        <item>Um conjunto de normas para a codificação de textos clássicos, epigráficos e
            papirológicos, usando símbolos simples, arbitrários e claros para representar
            observações e intervenções editoriais, como '[' e ']' para texto perdido (restaurado ou
            uma lacuna). Existem várias pequenas variações do Leiden atualmente em uso (<ref
                target="app-epi-panciera.html">Krummrey-Panciera</ref> e <ref
                target="app-epi-petrae.html">PETRAE</ref> talvez sejam os mais importantes). Um bom
            resumo do Leiden pode ser encontrado em <ref
                target="http://en.wikipedia.org/wiki/Leiden_Conventions"
                >en.wikipedia.org/wiki/Leiden_Conventions</ref></item>
        <label xml:id="leidenplus-pt-br">Leiden+ (Leiden-plus)</label>
        <item>Leiden+ is é um sistema de marcação baseado fortemente no <term target="#leiden"
                >Leiden</term> mas incluindo novos sinais e combinações para marcação complexa de
            aparato, como, por exemplo, aquele feito para o ambiente de edição "tags-free" do <term
                target="#pe">Editor Papirológico</term>. A descrição e documentação completa do
            Leiden+ se encontra em <ref target="http://papyri.info/editor/help"
                >papyri.info/editor/help</ref>.</item>
        <label xml:id="markup-pt-br">Marcação</label>
        <item>Linguagem de marcação é uma forma de codificar um conteúdo de texto de modo a
            habilitar modos diferentes de representação e, por exemplo, extrair informação que será
            coletada por índices ou mecanismos de busca (veja. <term target="#encoding"
                >Codificação</term>).<lb/> "Markup" é algumas vezes utilizado como abreviação para
                <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">a Lista de
                Markup</ref>, uma lista de emails para a discussão do EpiDoc e outros assuntos
            referentes à marcação de textos antigos.</item>
        <label xml:id="morpheus-pt-br">Morpheus</label>
        <item>O serviço de análise morfológica Morpheus é uma ferramenta inicialmente desenvolvida
            pelo <term target="#perseus">Perseus</term>, com versões dele em uso pelo Papyri.info e
            pelo TLG para a lematização de seus textos gregos. A versão Perseus desta ferramenta
            também serve para a lematização do latim e do árabe. (Maiores informações em <ref
                target="https://wikihub.berkeley.edu/display/pbamboo/Morphological+Analysis+Service+Contract+Description+-+v1.1.1"
                >Bamboo</ref> e <ref
                target="http://sites.tufts.edu/perseusupdates/2012/11/01/morphology-service-beta/"
                >Perseus</ref>.)</item>
        <label xml:id="pn-pt-br">Papyrological Navigator (PN)</label>
        <item>A interface de navegação e busca da plataforma <ref target="http://papyri.info/"
                >Papyri.info</ref>, que incorpora <term target="#ddb">DDbDP</term>, <term
                target="#hgv">HGV</term>, <term target="#apis">APIS</term> e outros bancos de dados
            papirológicos.</item>
        <label xml:id="pe-pt-br">Papyrological editor (PE)</label>
        <item>A ferramenta de fluxo editorial, de gerenciamento e de edição da plataforma <ref
                target="http://papyri.info/">Papyri.info</ref> que permite a contribuição e as
            emendas da comunidade ao corpus de documentação papirológica, notadamente através da
            interface de edição tags-free do <term target="#leidenplus">Leiden+</term>.</item>
        <label xml:id="perseus-pt-br">Perseus</label>
        <item><ref target="http://www.perseus.tufts.edu">O Projeto de Biblioteca Digital
                Perseus</ref> estuda a progressão das bibliotecas, de físicas para digitais, e
            oferece um número cada vez maior de textos. Buscadores e uma quantidade de ferramentas
            podem ser utilizados diretamente no website enquanto se lê, como a ferramenta dicionário
                <term target="#morpheus">Morpheus</term> para textos em grego e latim.</item>
        <label xml:id="pleiades-pt-br">Pleiades</label>
        <item>Um dicionário geográfico de locais e nomes de locais do mundo antigo, aumentando o
            projeto que produziu o Atlas Barrington do Mundo Grego e Romano. O Pleiades designa
            identificadores únicos para cada lugar, habilitando uma rede de Linked Data como a que
            tem a curadoria do <ref target="http://commons.pelagios.org/">projeto Pelagios</ref>.
            Pleiades pode ser encontrado no endereço <ref target="http://pleiades.stoa.org/"
                >pleiades.stoa.org</ref>.</item>
        <label xml:id="TEI-pt-br">TEI</label>
        <item>Sigla para Text Encoding Initiative (Iniciativa de Codificação de Texto). Normas e
            ferramentas para a codificação de textos literários e históricos em <term target="#xml"
                >XML</term>. Este é o formato em que o EpiDoc se baseia. Normas TEI atualizadas
            podem ser encontgradas online no endereço <ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html"
                >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index-toc.html</ref>.</item>
        <label xml:id="w3c-pt-br">World Wide Web Consortium</label>
        <item>O World Wide Web Consortium (Consórcio da Rede Mundial - W3C) é uma comunidade
            internacional que desenvolve padrões para serem utilizados na Internet. O público pode
            participar, mas também existe uma equipe trabalhando em tempo integral e organizações
            inteiras que participam deste empreendimento. Para maiores informações, veja: <ref
                target="http://www.w3.org/">www.w3.org</ref>.</item>
        <label xml:id="xml-pt-br">XML</label>
        <item>Sigla para Extensible Markup Language. Uma codificação baseada em texto que permite a
            codificação estruturada de textos ou dados em formato legível por humanos ou por
            máquinas. É a base técnica tanto para o <term target="#TEI">TEI</term> quanto para o
            EpiDoc, e é um padrão mantido pelo World-wide Web Consortium. Veja <ref
                target="http://www.w3.org/XML/">www.w3.org/XML</ref> para as especificações e para
            uma descrição mais completa.</item>
        <label xml:id="xslt-pt-br">XSLT</label>
        <item>Sigla para Extensible Stylesheet Language Transformations. XSLT é uma linguagem que
            pode converter documentos em <term target="#xml">XML</term> paraoutro tipo de XML ou
            para outros formatos, como o formato HTML utilizado para websites, o formato de
            importação para um banco de dados ou o Open Document Format que fica por trás de um
            documento de processamento de texto. As <term target="#epidoc-stylesheets">Folhas de
                Estilo EpiDoc</term> são um exemplo de XSLT utilizado para transformar o XML do
            EpiDoc para formatos comuns de visualização. Uma intrsodução útil para o XSLT é
            fornecida pelas <ref target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">W3
                Schools</ref>.</item>
    </list>
    <div xml:id="app-glossary-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Laura Löser</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Tom Elliott</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>traduzido para o Português por</resp>
                    <name>Assunção Medeiros</name>
                </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
