<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->
<!-- $Header: https://epidoc.svn.sourceforge.net/svnroot/epidoc/trunk/guidelines/xml-p5/xml/introeps.xml 1159 2010-05-14 11:02:59Z paregorios $ -->
<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>
 
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="intro-intro-fi" xml:lang="fi">
    <head>Kuinka EpiDoc-ohjeistoa käytetään</head>

    <p>EpiDoc on väljä yhteistyöhön perustuva hanke. Siihen osallistuu tutkimusprojekteja ja tutkijoita, 
        jotka työstävät alkuperäislähteitä <term target="#tei-fi">Text Encoding Initiative</term> (TEI) <term target="#xml-fi">XML</term> -merkintäkielellä 
        ja jotka pohtivat suosituksia, työkaluja ja hyviä menettelytapoja tekstien <term target="#encoding-fi">koodaamiseen</term>, digitaaliseen 
        käsittelyyn ja tällä tavoin tuotettujen aineistojen julkaisemiseen. EpiDocin kotisivut löytyvät osoitteesta: <ref target="http://epidoc.sf.net">http://epidoc.sf.net</ref>.</p>

    <p>Tämä sivusto (<title>EpiDoc Ohjeisto</title>) on EpiDoc-yhteisön monen vuoden työn tulos 
        ja sen työstäminen jatkuu edelleen. Näillä sivuilla kerrotaan, kuinka koodata piirtokirjoituksissa 
        ja papyruksissa ilmeneviä seikkoja. Ohjeet perustuvat tieteellisen tekstieditoimisen keskeisille periaatteille 
        (esimerkiksi ns. <term target="#leiden-fi">Leidenin sopimuksen mukaiseen merkintätapaan</term> tekstin ilmiöiden 
        kuvaamisessa sekä aineistomalleihin, kuten esim. <term target="#eagle">kreikkalaisen ja latinalaisen piirtokirjoitustutkimuksen digitaalinen arkisto (EAGLE)</term>, 
        materiaalisten ja historiallisten piirteiden kuvaamisessa). <title>Ohjeisto</title> on tarkoitettu käytettäväksi yhdessä <title><term target="#epidoc-schema">EpiDoc-skeeman</term></title> 
        ja tyyliarkkimalliston kanssa. EpiDoc-periaatteiden mukaisesti koodattujen dokumenttien tulee olla skeemassa 
        kuvattujen sääntöjen mukaisia. <title><term target="#epidoc-stylesheets-fi">EpiDoc-tyyliarkeissa</term></title> puolestaan pyritään
        tarjoamaan perustulkinta kaikille kuvattaville piirteille.</p>

    <p><title>EpiDoc-ohjeistossa</title> ei kerrota kuinka käynnistää EpiDoc-projekti, luoda verkkosivu, 
        rakentaa hakutoiminnot tai muutakaan sellaista teknisiin tai yhteistyöhankkeisiin liittyvää, jota tarvitaan 
        digitaalisten aineistojen julkaisemiseen verkkoympäristössä. <title>Ohjeisto</title> ei ole myöskään johdatus 
        piirtokirjoitus- tai papyrustutkimukseen. EpiDoc-ohjeisto on yksinomaan opas siihen kuinka XML-merkintäkielellä 
        ilmaistaan alkuperäislähteisiin perustuvien tekstieditioiden piirteet, mitä tavallisimmin käytetään piirtokirjoitusten 
        sekä muiden vastaavanlaisten kohteiden tutkimuksessa.</p>

    <p>Ei ole olemassa yhtä ainoaa tapaa koostaa piirtokirjoitus- tai papyruseditio. <title>EpiDoc-ohjeistossa</title> 
        (ja <title><term target="epidoc-stylesheets-fi">EpiDoc-tyyliarkeissa</term></title>) kuitenkin otetaan suunta sen kaltaisiin 
        aineistomalleihin, joita on käytetty esimerkiksi hankkeissa <term target="#apis">Advanced Papyrological Information System (APIS)</term>, <term target="#eagle">EAGLE</term> 
        ja <term target="#petrae"><foreign xml:lang="fr">Programme d’enregistrement, de traitement et de recherche
            automatique en épigraphie</foreign> (PETRAE)</term>. Koska piirtokirjoitustutkimuksessa ylipäätään ja 
        varsinkin digitaalisessa piirtokirjoitustutkimuksessa on jo perusteellisesti toteutettuja esimerkkejä hyvistä 
        menettelytavoista editioiden jäsentämisessä, me yksinkertaisesti vain suosittelemme, että myös TEI XML -merkintäkielellä 
        kirjoitettaessa editiot sisältäisivät sen tietomäärän ja yksityiskohdat, jotka tutkijat ovat jo havainneet keskeisiksi ja hyödyllisiksi käytännössä.</p>
    
    <p><title>EpiDoc-ohjeiston</title> on tarkoitus täydentää <term target="#leiden-fi">Leidenin merkintätapaa</term>, joka on ollut epigraafikoiden 
        ja papyrologien käytössä jo yli 80 vuotta ja jota osataan lukea monilla filologisilla ja alkuperäisdokumentteihin 
        pohjaavilla tutkimusaloilla. <title>Ohjeistossa</title> oletetaan, että Leidenin merkintätavassa käytetyt käsitteet 
        muodostavat riittävän perustan esimodernien tekstien editioissa ilmenevien piirteiden kuvaamiseen, ja se antaa 
        suosituksia ja esimerkkejä, jotka pohjautuvat näihin käsitteisiin, asettamatta kuitenkaan vaatimusta käyttää jotakin 
        tarkasti määriteltyä typografiaa tai siinä suositeltua lyhennetapaa. Toisin sanoen, EpiDoc pyrkii esitystapaan, 
        jossa XML-merkintäkielellä kuvataan tekstin ominaisuus kuten esim. editoijan täydentämä, alkuperäisdokumentista 
        vaurion vuoksi kadonnut kirjain, mutta EpiDoc ei määrää, että kyseinen kirjain tulisi esittää kulmasulkeissa ([ ja ]) XML:ssä 
        tai jossain tulevassa julkaisussa. <title>EpiDoc-tyyliarkin</title> tehtävä on tulkita EpiDocin mukaisesti koodattu teksti ja 
        kääntää se Leidenin merkintätavan mukaiseksi. TEI-merkintäkielellä on mahdollista kuvata hienovaraisempia ja 
        yksityiskohtaisempia piirteitä kuin Leidenin merkintätavassa. Näillä sivuilla kerrotaan myös joistakin näistä mahdollisuuksista. 
        <title>Ohjeistossa</title> ei kuitenkaan suositella standardin epigrafisen tai papyrologisen käytännön korvaamista sellaisilla uusilla periaatteilla.</p>

    <p>EpiDoc-yhteisön tuottama ja suosittelema <title>Ohjeisto</title> on jalostettu <title><ref target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">TEI-ohjeistosta</ref></title> ja muodostaa näin 
        sen osajoukon. TEI-ohjeistosta löytyy suosituksia XML-koodausta varten monenlaisille kirjallisille ja historiallisille teksteille 
        ja kielellisille kokoelmille. EpiDoc on vanhojen tekstien ja esineiden dokumentointiin erikoistunut TEI:n osa, 
        joka ehdottaa ainoastaan niiden elementtien, attribuuttien ja arvojen käyttöä, joita tässä erikoisryhmässä tarvitaan. 
        <title>EpiDoc-ohjeisto</title> on tarkoitettu täydentämään (eikä missään tapauksessa korvaamaan) <title>TEI-ohjeistoa</title>. 
        Erityisesti TEI:n viite- ja tekniset osiot ovat edelleen korvaamaton lähde myös EpiDocin käyttäjille, jotka monesti kokevat 
        hyödyllisiksi niiden sisältämät luettelot elementeistä, attribuuttien arvojen tai tietotyyppien selityksistä, 
        monenlaisissa ympäristöissä annetuista käyttöesimerkeistä sekä laajoista merkintäkielen piirteiden kuvauksista. 
        <title>EpiDoc-ohjeiston</title> suositukset koostuvat varsin suppeasta määrästä TEI:n elementtejä, sisältömalleja, attribuutteja ja arvoja. 
        Jokainen EpiDoc-tiedosto on myös validi TEI-tiedosto, mutta jokainen TEI-tiedosto ei ole validia EpiDocia. Niissä seikoissa, 
        missä <title>EpiDoc-ohjeisto </title>on rajoittavampi kuin TEI, EpiDocia tulee pitää ensisijaisena ohjeena. Kuitenkin niissä seikoissa, 
        missä TEI on huomattavasti yksityiskohtaisempi tai tarjoaa hyödyllisempiä esimerkkejä, siitä luonnollisestikin tulee hakea neuvoa 
        ja se tulee huomioida kaikenlaisen EpiDocin käytön kanonisena lähteenä.</p>
    
    <div xml:id="structure">
        <head><title>EpiDoc-ohjeiston</title>rakenne ja ominaispiirteet</head>

        <p><title>EpiDoc-ohjeisto</title> koostuu yksittäisistä sivuista, joille pääsee useampaa reittiä.</p>
        <list type="bulleted">
            <item>Kaikki sivut on koottu kolmeen pääsisällysluetteloon, jotka jakautuvat seuraavalla tavalla: 
                <ref rend="bold" target="app-alltrans.html">Transkriptio</ref> (piirteet, jotka liittyvät tekstin sisältöön, ulkoasuun, entistämiseen ja tekstin perustulkintaan); 
                <ref rend="bold" target="app-allsupp.html">Lisätiedot</ref>
                (sisältää esineen tai käsikirjoituksen kuvauksen, sen historian ja löytämiseen liittyvät seikat, bibliografiset ym. toimitukselliset tiedot); 
                <ref rend="bold" target="app-allidx.html">Sanasto ja luettelointi</ref> (koostuu tekstissä ilmenevän sanaston ja kielellisten piirteiden 
                merkitsemisestä sanastonhallintaa tai luettelointia sekä erilaisten hakujen mahdollistamista varten).</item>
            <item><ref target="index.html#special">Useista osioista</ref> löytyy jäsennelty ja valikoitu luettelo ohjesivuista. 
                Se on järjestetty erikoistuneiden käyttäjäyhteisöjen yleisesti seuraamien ryhmittelyjen mukaan (esimerkiksi <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Pancieran</term> ohjeisto 
                piirtokirjoitusten transkriptioihin; <term target="#apis">APIS</term>-tietokannan käyttämä tapa kuvata papyrologisia ilmiöitä). 
                Nämä osiot ovat vielä rakennusvaiheessa, joten niihin tulee suhtautua enneminkin tiedonlähteinä kuin normatiivisina ohjeina. 
                Ehdotukset mahdollisista uusista samantapaisista osioista ovat erittäin tervetulleita.</item>
            <item><title>Ohjeisto</title> sisältää myös työskentelyn tueksi tarkoitettuja liitteitä, joista löytyy mm. <ref target="app-glossary.html">teknisten- ja erikoistermien sanasto</ref>, 
                epigrafisten ja papyrologisten julkaisujen <ref target="app-bibliography.html">kirjallisuusluettelo</ref>, EpiDoc-korpusten ja 
                ylipäätään vanhojen tekstien digitaalisten julkaisujen mallikappaleita. <ref target="app-elements.html"><title>Epidoc-ohjeiston</title> sisältämästä TEI-elementtien luettelosta (Index of TEI elements)</ref> 
                lukija löytää kunkin elementin kohdalta myös kaikki sen sisältämät, suositusten mukaiset epigrafisten piirteiden kuvaukset.</item>
        </list>

        <p><title>Ohjeiston</title> yksittäiset sivut on järjestetty epigrafisten tai papyrologisten käsitteiden perusteella eikä TEI-elementtien 
            nimien mukaisesti. Näin esimerkiksi kaikki sellaiset sivut, joissa käsitellään lyhenteitä, on ryhmitelty yhteen (<ref target="app-alltrans.html#editorial-interventions">otsakkeen Editorial Interventions alle</ref>) 
            välittämättä siitä, mitä TEI-elementtejä niiden merkitsemisessä käytetään. <title>Ohjeiston</title> jokainen sivu on rakenteeltaan samankaltainen: 
            ensin selitetään lyhyesti sivun otsikon merkitys (esim. <ref target="trans-uninterpreted.html">sivulla, jonka otsikko on Tulkitsemattomat merkit</ref>, 
            selitys on ’Selvästi näkyvät mutta käsittämättömät merkit’). Sen alla esitetään asianmukainen TEI-elementti (tai elementit) sekä annetaan linkki 
            <title>TEI-ohjeiston</title> sivulle, jossa ko. elementti on esitelty yksityiskohtaisesti. Tämän jälkeen kerrotaan EpiDocin mukaiset 
            suositukset kyseisten TEI-elementtien käyttöön sekä niihin yhdistettävissä olevien attribuuttien ja arvojen yksityiskohtia.</p>

        <p>Selitysten alapuolelta löytyy yleensä myös muutama esimerkki sen aidosta käyttöympäristöstä. 
            Erityisesti transkriptioiden piirteiden ollessa kyseessä <title>ohjeistossa</title> esitetään kustakin aiheesta yleisten 
            epigrafisten ja papyrologisten transkriptio-ohjeiden mukaisia perinteisiä tulkintoja, esim. <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>,
            <term target="#ddb">Duke Databank</term>.</p>

        <p>XML-esimerkeistä näkee erilaisille transkriptioiden piirteille soveliaan merkintäkielen, esim. tavat merkitä <ref target="trans-abbrevmark.html">symbolin 
            sisältävän lyhennyksen avaus</ref>. Malliesimerkeissä luetellaan useampia merkintäkielen vaihtoehtoja, 
            joista voi valita sen mukaan, kuinka yksityiskohtaisesti asia halutaan ilmaista. Esimerkkien jälkeen esitetään 
            sarja tulkintoja (tai eri tulkinta jokaisen esimerkin jälkeen), joista näkee, millaisia tulostusvaihtoehtoja EpiDoc P5 -tyyliarkeista 
            kyseiselle merkintäkielen ilmaukselle löytyy. Oletustulostus on <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Pancieran</term> periaatteiden mukainen. 
            Muita tyylejä ovat mm. SEG, London ja DDbDP. Jokaisessa esimerkissä on lähdeviite. Useimmat piirtokirjoituksiin liittyvät 
            esimerkkitapaukset on poimittu Afrodisiaksen (<term target="#iaph">Inscriptions of Aphrodisias</term>) tai Tripolitanian 
            (<term target="#irt">Inscriptions of Roman Tripolitania</term>) tekstien joukosta ja papyrologiset puolestaan 
            <term target="#ddb">Duke Databank of Documentary Papyri</term>:n kokoelmista.</p>
    </div>

    <div xml:id="more">
        <head>Harjoituskurssit, työkalut ja tuki</head>
        
        <p>Tämä <title>Ohjeisto</title> on pohjimmiltaan lähdeteos. Perusteellisempaan harjoitteluun ja 
            tukeen on tarjolla muita keinoja. EpiDoc-yhteisön jäsenet järjestävät ajoittain harjoituskursseja ja 
            saavat niihin toisinaan myös rahoitusta isommilta tutkimushankkeilta (esim. Afrodisiaksen piirtokirjoitusten 
            tutkimusprojekti rahoitti useita EpiDoc-työpajoja vuosina 2004–2008). Tällaisista harjoituskursseista löytyy 
            lisätietoa <ref target="http://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Training/">Koulutus-sivulta EpiDocin wikissä</ref>. Ne, joille EpiDoc ja 
            tekstin koodaus on täysin uutta, saattavat hyötyä myös TEI:n yleisluontoisista harjoituskursseista 
            (<ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Current_events">TEI:n tapahtumalistalta</ref> löytyy ainakin osa ko. kursseista).</p>

        <p>EpiDoc-merkintäkieltä voi kirjoittaa ja editoida millä tahansa XML-kielelle tarkoitetulla perustyökalulla 
            (luettelo löytyy <ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:Editing_tools">Editointityökalut-sivulta TEI:n wikissä</ref>). Tavallisesti EpiDoc- ja 
            TEI-harjoituskursseilla, tai missä tahansa XML-kurssilla, käydään läpi tällaisten työkalujen peruskäyttöä. 
            Julkaisemiseen, hakujärjestelmien luomiseen ja muuhun EpiDoc ja TEI-tiedostojen työstöön käytetään XML-kielen 
            muuntajana <ref target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">XSLT</ref> ja 
            <ref target="http://www.w3schools.com/xquery/xquery_intro.asp">XQuery</ref>-kieliä, 
            yleisinä hakualustoina saattaa olla mm. <ref target="http://lucene.apache.org/solr/">Solr</ref> tai TEI:lle erityisesti luotu avoimeen koodiin 
            perustuva työkalu kuten <ref target="https://github.com/kcl-ddh/kiln">Kiln</ref> ja <ref target="https://github.com/papyri/navigator">Papyrological Navigator</ref>.</p>
            
        <p>Mikäli eteen tulee ongelma, johon ei tunnu löytyvän vastausta näiltä ohjesivuilta, kysymys kannattaa esittää <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">Markup-listalla</ref>.</p>
    </div>
    
    <div xml:id="intro-intro-fi-responsibility">
        <head>Responsibility for this section</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>kirjoittaja</resp><name>Gabriel Bodard</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>kirjoittaja</resp><name>Laura Löser</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>kirjoittaja</resp><name>Simona Stoyanova</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>kirjoittaja</resp><name>Charlotte Tupman</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>kirjoittaja</resp><name>Tom Elliott</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>suomentaja</resp><name>Katariina Kankaanpää</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>suomentaja</resp><name>Marja Vierros</name></respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
