<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->
<!-- $Header: https://epidoc.svn.sourceforge.net/svnroot/epidoc/trunk/guidelines/xml-p5/xml/introeps.xml 1159 2010-05-14 11:02:59Z paregorios $ -->
<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>
 
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="intro-intro-bg" xml:lang="bg">
    <head>Как да използваме Насoките за EpiDoc</head>

    <p>EpiDoc представлява широк спектър от сътрудничество между проекти и учени, които работят с 
        документи от антични източници в <term target="#tei">Text Encoding Initiative</term> (TEI) <term target="#xml"
            >XML</term>, и изработват препоръки, инструменти и добри практики за дигитално
        <term target="#encoding">кодиране</term>, обработка и публикуване на подобни текстове. 
        Главната страница на EpiDoc може да бъде намерена на следния адрес: <ref target="http://epidoc.sf.net"
            >http://epidoc.sf.net</ref>.</p>

    <p>Настоящият документ (<title>Насоки за EpiDoc</title>) е текущ продукт от дейността на EpiDoc общността 
        през последните няколко години. Той описва как се кодират разнообразни особености на епиграфските 
        и папироложките документи, въз основа на базови принципи за редактиране на научни текстове 
        (например т. нар. <term target="#leiden">Установени практики по Leiden</term> за
        особености при транскрибиране, както и модели за данни като <term target="#eagle">Electronic Archive of
            Greek and Latin Epigraphy (EAGLE)</term> за особености при описателни и исторически елементи).
        <title>Насоките</title> трябва да бъдат използвани заедно с <title><term
            target="#epidoc-schema">EpiDoc Schema</term></title>, според които валидността на документи, 
        маркирани съгласно тези принципи, трябва да бъде потвърдена, както и с <title><term
            target="#epidoc-stylesheets">EpiDoc Example Stylesheets</term></title>, чиято главна цел е да 
        предоставят основен израз на всяка от описаните особености.</p>

    <p><title>Насоките за EpiDoc</title> не претендират да дават пълно обяснение на това как се стартира 
        EpiDoc проект, създава уебсайт, изграждат инструменти за търсене, или други подобни технически и 
        съвместни начинания, които публикуването на кодирани текстове онлайн изисква.  Нито пък са 
        детайлно въведение към епиграфиката или папирологията; те <title>Насоките</title> 
        предимно представляват ръководство към XML кодирането на особености на издания на антични документи, 
        често използвани в областта на епиграфиката или сродни на нея дисциплини.</p>

    <p>Въпреки че няма единна установена практика за структуриране на епиграфско или папироложко издание,
        <title>Насоките за EpiDoc</title> (и <title><term target="#epidoc-stylesheets">EpiDoc
            Stylesheets</term></title>) подемат подход, който е в съответствие с моделите, използвани в 
        проекти и съвместни сътрудничества като <term target="#apis">Advanced Papyrological Information
            System (APIS)</term>, <term target="#eagle">EAGLE</term>, и <term target="#petrae"
                ><foreign xml:lang="fr">Programme d’enregistrement, de traitement et de recherche
                    automatique en épigraphie</foreign> (PETRAE)</term>. Предвид факта, че 
        дисциплината епиграфика в общ смисъл и в частност, дигиталната епиграфика, вече имат 
        устойчиви модели на добри практики в структурирането на издания, ние просто препоръчваме кодиране 
        в TEI XML на същите данни и наблюдения, които в своята практиката учените са установили за важни или полезни.</p>
    
    <p><title>Насоките за EpiDoc</title> са замислени като допълнение към <term target="#leiden"
        >Установените практики на Leiden</term> (оттук-нататък "Leiden"), които повече от 80 години 
        намират приложение в областта на епиграфиката и папирологията и се възприемат от широк спектър 
        науки в областта на филологията и документаристиката. В <title>Насоките</title> е разписано, че 
        Leiden се възриема за безспорна основа за отразяване на различия, регистрирани в дадено издание 
        на предмодерен текст, като техните препоръки и примери се основават на тези различия, без да се 
        изискват специфични типографски установени практики и препоръчани сигли в това отношение. Т.е целта 
        на EpiDoc е ясно да регистрира в XML такива текстови интервенции като редакторска добавка на символи, 
        които са напълно изгубени или с нарушена цялост, без да има нужда тези добавки да бъдат предадени 
        в „квадратни скоби” ("[" и "]") в самия XML или какъвто и да бил производен документ. 
        С други думи, режимът на работа на
        <title>EpiDoc Example Stylesheets</title> по подразбиране е да произведе предаване в Leiden 
        на кодираните текстове в EpiDoc. За TEI често е възможно да се регистрират разночетения, които са 
        по-прецизни или в дълбочина по-ясни, отколкото при Leiden, като тук са описани подобни възможности. 
        Но настоящите <title>Насоки</title> не препоръчват 
        да се заменя стандартната епиграфска или папироложка практика с такива нови принципи.</p>

    <p>Изработените и препоръчани от общността на EpiDoc <title>Насоки</title> представляват подмножество 
        и усъвършенстване на <title><ref
            target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">Насоките на TEI</ref></title>,
        които препоръчват кодиране с XML на широка гама литературни и исторически текстове 
        и лингвистични сборници. Както EpiDoc е специализация на TEI за антични документи и обекти, 
        даващ препоръки единствено за онези елементи, атрибути и обекти от значение за тази специфична 
        под-общност, така в основата на <title>Насоките за EpiDoc</title> се корени идеята да допълват 
        (и в никакъв случай заместват) <title>Насоките на TEI</title>.
        Предимно разделите, касаещи препратките и техническата част от TEI, остават безценен източник 
        за потребители на EpiDoc, които често ще намират полезни списъци с елементи, обяснения на 
        атрибутите за стойност или видове данни, примери за употреба в широк диапазон от контексти и 
        подробни описания на особеностите при маркирането с XML.  <title>Насоките за EpiDoc</title> 
        предлагат доста ограничен набор от TEI елементи, модели за съдържание, атрибути и стойности, 
        така че файл в EpiDoc е винаги валиден TEI файл, но не всеки TEI файл е валиден в EpiDoc. 
        В случаите, в които <title>Насоките за EpiDoc</title> въвеждат повече ограничения, 
        отколкото тези за TEI, следва да се приеме, че първите насоки имат предимство пред вторите; 
        обратно, в тези, в които TEI навлиза в по-големи детайли или предлага по-полезен набор от примери, 
        трябва, разбира се, да се вземе предвид и да се счита за изконен източник за всяка употреба на EpiDoc.</p>
    
    <div xml:id="structure">
        <head>Структура и Особености на <title>Насоките за EpiDoc</title></head>

        <p>Има няколко пътя, които насочват към индивидуалните страници, съставляващи тялото на 
            <title>Насоките за EpiDoc</title>.</p>
        <list type="bulleted">
            <item>Три основни съдържания събират в едно всички тези страници в категориите: 
                <ref rend="bold" target="app-alltrans.html">Транскрибиране</ref> (особеностите, 
                касаещи съдържанието, изгледа, възстановката и интерпретация на самия текст в основни линни);  
                <ref rend="bold" target="app-allsupp.html">Спомагателни Данни</ref>
                (те включват описание на обекта или ръкописа, история на обекта и неговото откриване, 
                библиографска и друга редакторска информация); и <ref rend="bold"
                    target="app-allidx.html">Речник и Индексиране</ref> (термини и особености, които са 
                тагнати в текста с цел контрол върху набора от лексеми или индексиране, търсене и фасетиране).</item>
            <item><ref target="index.html#special">Няколко раздела</ref> предлагат структурирани и 
                подбрани списъци на страници за ръководство според категориите, обичайно следвани от потребителите, 
                принадлежащи към специализирани общности (например насоките на <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term> 
                за епиграфско транскрибиране; папироложките особености, така както са регистрирани в базата данни на <term target="#apis">APIS</term>).
                Тези раздели все още се обработват и затова трябва да се смятат по-скоро за информативни, 
                отколкото носещи нормативен характер. Приемат се предложения за нови раздели от този род.</item>
            <item>И накрая, <title>Насоките</title> съдържат подкрепящи приложения, като 
                <ref target="app-glossary.html">речник на технически и сцециализирани термини</ref>, и 
                <ref target="app-bibliography.html">библиография</ref> на епиграфски и папироложки авторитети, 
                примери от EpiDoc corpora, и дигитални публикации на антични текстове като цяло.  
                <ref target="app-elements.html">Показалец към <title>Насоките</title> чрез споменаване на TEI елементи</ref> 
                позволява на читателите да намерят всички епиграфски особености, при които даденият елемент 
                е част от предложената употреба.</item>
        </list>

        <p>Отделните страници в <title>Насоките</title> са организирани според епиграфска и 
            папироложка концепция, отколкото според наименованието на TEI елемента. Така, 
            например всички страници, в които има съкращения, са групирани заедно (<ref
                target="app-alltrans.html#editorial-interventions">по рубриката Редакторски интервенции</ref>), 
            независимо от това какви TEI елементи включват. Всяка страница от
            <title>Насоките</title> има определена структура: първо, кратко обяснение на заглавието на 
            страницата (например пояснението към <ref target="trans-uninterpreted.html">страницата, озаглавена
                „Знаци без тълкувания”</ref>, е следното „Ясни, но неразбираеми букви”.
            Съответният TEI елемент или елементи са показани по-долу в кутия, 
            която включва и линк към страницата за <title>Насоките за TEI</title> за този елемент. След което 
            следва пояснение на EpiDoc препоръките за употребата на тези TEI елементи, включително и детайли 
            за подходящи атрибути и стойности.</p>

        <p>Под обяснителната бележка обикновено се намират няколко примери за употреба в контекст. 
            В случай на особености при транскрибиране, <title>Насоките</title> ще дадат списък с 
             общоприети практики за предаване на въпросната особеност според общите епиграфски и 
             папироложки насоки за транскрибиране, по <term target="#krummreypanciera"
                >Krummrey-Panciera</term> и <term target="#ddb">Duke Databank</term>.</p>

        <p>Примерите на XML показват препоръчителното маркиране на различни видове на всяка от особеностите 
            при транскрибиране, например различни случаи на <ref target="trans-abbrevmark.html">съкращение, 
                което включва символ</ref>. Примерите обикновено изброяват няколко опции за маркиране 
            в зависимост от желаното ниво за детайлизиране. Под тях се намира поредица от варианти 
            (или различни варианти след всеки пример), които представляват съвкупност от няколко резултата за 
            израз на маркиран текст, предоставени в примерите на EpiDoc P5 stylesheets. Крайният резултат 
            по подразбиране следва установените практики на <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>. 
            Останалите включват стиловете SEG, Лондон и DDbDP. Под всеки пример има препратка към съответния източник. 
            Повечето примери са взети от <term target="#iaph">Надписите от Афродизиас</term>, <term target="#irt"
                >Надписите от римска Триполитания</term> и <term target="#ddb">Duke Databank
                of Documentary Papyri</term>. </p>
    </div>

    <div xml:id="more">
        <head>Обучение, Инструменти и Помощ</head>
        
        <p>По своята същност тези <title>Насоки</title> са източник за референция. При по-задълбочено 
            обучение или подкрепа други ресурси биха били полезни. Членове на EpiDoc общността 
            организират обучителни семинари, понякога финансово подкрепени от големи проекти 
            (по подобие на няколкото уъркшопа, проведени в рамките на проекта Надписи от Афродизиас, 2004-2008); 
            повече информация относно тези обучителни събития може да се намери на <ref
                target="http://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Training/">страницата за Обучения в EpiDoc Wiki</ref>. 
            Тези от вас, които за първи път се сблъскват с EpiDoc и кодиране на текст, биха сметнали също така 
            за полезни общите обучителни сесии, посветени на TEI (някои от тях са включени в <ref
                target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Current_events">списъка за TEI събития</ref>).</p>

        <p>EpiDoc може да бъде модифициран и редактиран с помощта на всеки стандартен инструмент за XML 
            (няколко от тях са изброени в <ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:Editing_tools"
                >страницата за Инструменти за редактиране на TEI wiki</ref>); базово обучение за употреба 
            на подобни инструменти обикновено е заложено в програмите на обучителните събития и за EpiDoc,
            и за TEI, или какъвто и да е курс по XML. Други инструменти за публикуване, търсене и обработка на 
            EpiDoc и TEI файлове включват XML езиците за трансформация <ref target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp"
                >XSLT</ref> и <ref target="http://www.w3schools.com/xquery/xquery_intro.asp"
                    >XQuery</ref>, и общоприети платформи за търсене като <ref
                        target="http://lucene.apache.org/solr/">Solr</ref> и инструменти за предаване 
            спецификите на TEI като <ref target="https://github.com/kcl-ddh/kiln">Kiln</ref> и <ref
                target="https://github.com/papyri/navigator">Papyrological Navigator</ref>.</p>

        <p>Както обикновено, първоначално всяка молба за помощ по каквато и да е тема, която настоящите 
            насоки не покрива, трябва да бъде адресирана до <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">Markup
                list</ref>.</p>
    </div>
    
    <div xml:id="intro-intro-bg-responsibility">
        <head>Отговорни лица за този раздел</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>автор</resp><name>Габриел Бодар</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>автор</resp><name>Лаура Льосер</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>автор</resp><name>Симона Стоянова</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>автор</resp><name>Шарлот Тупман</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>автор</resp><name>Том Елиът</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>преведе на български език</resp><name>Мария Дончева</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>редактор на превода</resp><name>Полина Йорданова</name></respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
