<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="intro-eps-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head>Suave Introdução de Marcação para Epígrafos</head>
    <p>Os conceitos por trás do EpiDoc reúnem, para epígrafos, métodos e convenções editoriais
        tradicionais e modernas.</p>
    <div xml:id="IntroEpigraphers-conventions">
        <head>Convenções epigráficas</head>
        <p>Durante o último século, epígrafos lutaram por maneiras de representar informação não
            verbal presentes dentro de seus textos. Até o final do século 19, editores tinham a
            prática de produzir uma fac-símile do texto, mas isto se tornou cada vez menos comum, e
            editoras não demonstraram boa vontade para apresentar um registro fotográfico completo
            de cada texto. As convenções que foram laboriosamente desenvolvidas para indicar texto
            perdido, abreviações, etc. têm sido mais ou menos universalmente aceitas desde os anos
            1930 e coincidem, até certo ponto, com aquelas utilizadas em papirologia e paleografia.
            Todos os epígrafos já tiveram que lidar com problemas relativos a transplantar isto para
            o ambiente eletrônico - por exemplo, encontrar uma fonte que permita o ponto subescrito;
            a maior parte de nós, no entanto, se ajustou a estas restições.</p>
        <p>A dificuldade de representar estas convenções (em particular, os caracteres gregos) em
            fontes consistentes e na Web tende a atrasar a publicação online de textros epigráficos
            completos; em vez disto, coleções de busca muito ricas foram criadas, notadamente: <list
                type="unordered">
                <item>os bancos de dados que constituem o <ref target="http://www.eagle-eagle.it"
                        >Arquivo Electrônico de Epigrafia Grega e Latina (EAGLE)</ref>, controlado
                    sob a égide da Association Internationale d'Epigraphie Grecque et Latine
                    (AIEGL): <list type="unordered">
                        <item>
                            <ref target="http://www.edb.uniba.it/">Banco de Dados Epigráficos Bari
                                (Epigraphic Database Bari - EDB)</ref>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="http://edh-www.adw.uni-heidelberg.de/home" xml:lang="de"
                                >Banco de Dados Epigráficos Heidelberg (Epigraphische Datenbank
                                Heidelberg - EDH)</ref>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="http://www.edr-edr.it/">Banco de Dados Epigráficos Roma
                                (Epigraphic Database Roma - EDR)</ref>
                        </item>
                    </list>
                </item>
                <item>a coleção de textos gregos do Institudo Packard de Humanidades, <ref
                        target="http://epigraphy.packhum.org/inscriptions/"
                        n="PHI Greek                         Epigraphic Texts Online">disponível
                        online</ref> desde 2005.</item>
            </list>
        </p>
        <p>Veja também: <ref target="https://epidoc.stoa.org/gl/5/conformance.html">Conformidade
                (Compatibilidade EpiDoc)</ref>.</p>
        <p>Todos estes desenvolvimentos foram determinados pelo estado da arte das tecnologias
            existentes, à medida que estas evoluíram ao longo do século 20. O objetivo do EpiDoc é
            explorar novas e ricas tecnologias e utilizá-las em conjunto com os objetivos
            tradicionais da epigrafia. Muitos dos processos descritos acima envolvem lutas contra os
            padrões tecnológicos - por exemplo, os de publicações impressas - de modo a acomodar a
            maior parte possível de nossas necessidades. Ao longo do tempo se tornou gradativamente
            mais difícil persuadir editores convencionais a atender nossa necessidade de inserção de
            informação meta-textual, a não ser com um custo proibitivamente alto. Ao mesmo tempo, as
            expectativas referentes ao volume de informação que deveria acompanhar um texto
            cresceram imensamente; além da informação sobre as circunstâncias físicas, o registro
            fotográfico se tornou padrão. </p>
        <p>Nos últimos 15 anos os pesquisadores têm lidado, de modo geral, com necessidades
            similares de incorporação de meta-dados dentro dos textos em seu formato eletrônico, e
            ferramentas surgiram para tornar isto cada vez mais fácil, com resultados cada vez mais
            valiosos. O software de processamento de texto é familiar desde os anos 1980, e nos
            permite controlar a formatação de nossos textos, utilizando marcação que hoje está
            incorporada de modo invisível dentro do software. As necessidades mais complexas de
            grandes coleções de documentos - documentos legais e industriais, publicações comerciais
            - levou, nos anos 1980, à investigação de maneiras de se inserir uma gama maior de
            informação e instrução dentro de textos eletrônicos. Inicialmente a ênfase era na
            inserção de instruções de formatação, mas logo surgiram métodos de inclusão de
            informação semântica mais complexa relativa à estrutura do documento e até ao conteúdo.
            Um exemplo simples é a marcação de um título de livro como título, em vez de
            simplesmente destacá-lo colocando-o em itálico. O uso desta marcação mais abstrata
            permite uma separação entre a estrutura e a apresentação, onde a estrutura é
            comparativamente mais fundamental ao gênero do documento, e a apresentação pode ser
            variada, dependendo da forma de publicação. De certa forma, esta mudança representa um
            retorno a uma forma mais antiga, na qual os autores lidavam com a substância do texto e
            e todos os detalhes da apresentação eram tratados pelo processo de publicação - uma
            distinção que se perdeu nos tempos de cópias prontas para impressão.</p>
        <p>Os protocolos que surgiram deste último esforço foram padronizados no final dos anos 1980
            com o nome Standard Generalized Markup Language, emais recentemente receberam uma forma
            mais simples e de uso mais flexível na rede mundial, o XML: a <ref
                target="http://www.w3.org/XML/">Linguagem Extensível de Marcação</ref>. XML é hoje
            utilizado amplamente por pesquisadores em uma variedade de disciplinas humanísticas para
            capturar/representar e preservar material de pesquisa para uma variedade de objetivos. </p>
        <p>Os atrativos do XML para os epígrafos são, portanto, consideráveis. Por exemplo, material
            perdido pode ser marcado como tal, e então apresentado dentro de colchetes; ao mesmo
            tempo, uma busca pode receber a instrução de apenas interrogar texto que não foi marcado
            como perdido (ou seja, apenas termos atestados). Letras incertas podem ser marcadas como
            tal, e mais adiante uma decisão pode ser tomada se a letra será representada com um
            símbolo diacrítico ou de outro modo. Palavras podem ser lematizadas durante a edição
            para criar índices que crescem junto com a coleção. O mais importante nesta cojuntura,
            no entanto, é repetir o exercício 'Leyden'; ou seja, concordar a respeito de quais sejam
            os equivalentes eletrônicos das diversas siglas que utilizamos. Primeiramente, isto é
            valioso apenas para economizar tempo e trabalho; mas a consistência, sem a imposição da
            uniformidade, continua a ser valiosa. Ela não apenas dá suporte ao usuário, mas também à
            página impressa; documentos editados desta forma e publicados eletronicamente podem ser
            explorados juntos, mesmo que tenham sido preparados separadamente. </p>
        <p>A necessidade de padrões universalmente aceitos não se limita à epigrafia. Desde 1987 um
            consórcio internacional de pesquisadores (principalmente de humanidades) tem trabalhado
            em conjunto para desenvolver e refinar um conjunto de normas para a descrição da
            estrutura e do conteúdo de documentos. O resultado deste empreendimento foi aprodução de
            uma linguagem de codificação, desenvolvida em XML e descrita pelo nome do grupo - TEI, a
                <ref target="http://www.tei-c.org/">Text Encoding Initiative</ref> (Iniciativa de
            Codificação de Texto).</p>
    </div>
    <div xml:id="IntroEpigraphers-TEI">
        <head>TEI para Epígrafos: O que é, porque utilizar?</head>
        <p>A Iniciativa de Codificação de Texto é um trabalho de pesquisa com a meta de definir uma
            linguagem de codificação que atenda todas as necessidades dos estudiosos das
            humanidades, de modo geral. Há dois objetivos essenciais que motivam o desenvolvimento
            da TEI. O primeiro é ajudar pesquisadores a representar seus objetos de pesquisa na
            forma digital usando uma linguagem descritiva que espelhe o tipo de termos e conceitos
            analíticos que são familiares e essenciais ao estudo humanístico. O segundo objetivo é
            permitir que os pesquisadores compartilhem o material resultante de forma inteligível,
            através do uso de uma linguagem descritiva comum. </p>
        <p>Podemos pensar na linguagem de codificação TEI como algo que lembra a linguagem humana:
            um centro de termos compartilhados, cercado por um vocabulário menos compartilhado -
            incluindo uso local, terminologia especializada e outras variações. No centro da TEI
            ficam os termos comuns e os conceitos amplamente compartilhados por pesquisadores na
            maioria das disciplinas: elementos como parágrafos, divisões genéricas de texto,
            cabeçalhos, listas, e assim por diante. Elementos mais especializados são agrupados de
            acordo com suas aplicações: por exemplo, elementos para a codificação detalhada de
            nomes, elementos para a representação das características de manuscritos, elementos para
            a captura da estrutura de dicionários, etc. TEI é intencionalmente organizada em
            módulos, para que os pesquisadores que trabalham em áreas específicas de uma disciplina
            utilizem apenas aqueles módulos relevantes ao seu trabalho, e descartem os outros. TEI
            pode, desta forma, alcançar uma grande área de atuação sem sobrecarregar pesquisadores e
            projetos individuais com a necessidade de dominar um grande número de habilidades,
            muitas das quais só são relevantes para outras disciplinas. Ao contrário, a linguagem de
            codificação TEI pode ser diretamente orientada a um domínio ou tarefa específicos, e
            pode ser limitada àquilo que é essencial ao trabalho daquele projeto individual. </p>
        <p>Como uma linguagem humana, a TEI pode ser utilizada de forma valer-se de um vocábulário
            rico e cheio de nuances, com codificação detalhada que descreve muitos fenômenos
            textuais, mas também pode ser utilizada de forma simples, apenas com o uso dos fatos
            textuais mais básicos: seções, cabeçalhos, parágrafos. Quanto mais detalhada for a
            codificação, mais se pode fazer com ela, mas fatores como tempo, custo, equipe
            disponível e expertise local podem limitar o nível detalhe possível de alcançar. </p>
        <p>Além disso, para apresentar um sistema de codificação que pesquisadores podem utilizar em
            sua forma original, a TEI também oferece um método para que os projetos de pesquisa
            definam versões customizadas da linguagem TEI, que incluem modificações necessárias para
            dar suporte a necessidades locais específicas. Como as versões customizadas operam
            dentro da estrutura geral da TEI, elas podem fazer uso de termos e conceitos chave
            compartilhados, desta forma evitando o trabalho desnecessário de reinventá-los. E, como
            a TEI oferece uma estrutura comum para a criação e descrição de customizações, elas
            podem ser compartilhadas com facilidade e coerência. Como resultado, grupos de
            pesquisadores de disciplinas particulares podem articular metas e métodos específicos
            para caracterizar seu trabalho, e as diferenças que o distinguem de outros trabalhos de
            campos relacionados. No lugar de enfoques mutuamente initeligíveis, projetos diferentes
            podem produzir resultados cujas diferenças resultem de discordâncias reais, em vez de
            simples divergências acidentais. </p>
        <p/>
    </div>
    <div xml:id="IntroEpigraphers-epidoc">
        <head>A Customização EpiDoc: TEI para epígrafos</head>
        <p>Dentro desta estrutura, a <ref target="http://epidoc.sf.net/">Comunidade EpiDoc</ref>
            está trabalhando desde 2000 para desenvolver uma versão customizada das Normas TEI que
            dê suporte às necessidades particulares dos epígrafos. A ideia foi lançada por <ref
                target="http://isaw.nyu.edu/people/staff/tom-elliott">Tom Elliott</ref>, um
            historiador da antiguadade na University of North Carolina em Chapel Hill; o objetivo é
            tanto aproveitar ao máximo o trabalho que já foi feito quanto assegurar que textos que
            aparecem inscritos sejam tratados de uma maneira consistente com a que foi utilizada por
            outros textos, e não se distanciar destes. A customização EpiDoc remove os elementos
            irrelevantes do corpo da TEI, e adiciona provisões para tipos específicos de
            transcrições, análises, descrições e classificações que são essenciais para o trabalho
            epigráfico. O resultado é uma linguagem simples mas poderosa que pode ser utilizada para
            marcar todos os elementos significativos de inscrições e também representar a informação
            anexa a respeito do objeto epigráfico em si.</p>
        <p>Para acompanhar a linguagem de codificação EpiDoc, a comunidade EpiDoc também produziu um
            conjunto de <ref target="index.html">normas de codificação</ref> e <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Stylesheets/">ferramentas de
                software</ref>, bem como <ref target="http://epidoc.sf.net/">documentação</ref> que
            descreve como utilizar a linguagem de codificação, as ferramentas e os outros elementos
            do método EpiDoc. O objetivo é estabelecer uma estrutura que seja fácil de aprender e
            usar, mesmo para pesquisadores sem experiência ou suporte tecnológico. Pode parecer
            improvável, mas este empreendimento é da mesma ordem de se aprender a marcação de um
            texto epigráfico padrão, com as séries de siglas existentes. </p>
        <p>O grupo trabalhou para desenvolver expressões para todas as convenções epigráficas
            aceitas. Ele expandiu este guia para atender os diversos campos que podem estar
            presentes numa publicação epigráfica, inclusive: <list>
                <item>
                    <ref target="app-alltrans.html">a edição do texto epigráfico em si</ref>
                </item>
                <item>
                    <ref target="supp-description.html">descrições do texto, suporte e
                        contexto</ref>
                </item>
                <item><ref target="supp-translation.html">uma tradução do texto</ref></item>
                <item><ref target="supp-commentary.html">um comentário acadêmico</ref> relacionado
                    ao texto, aos seus problemas específicos e itens de interesse</item>
                <item><ref target="supp-history.html">um histórico da descoberta, documentação e
                        interpretação do texto</ref> até a atual publicação</item>
                <item><ref target="supp-bibliography.html">uma bibliografia</ref> relevante a este
                    texto (xref)</item>
            </list> Veja mais em: <ref target="supp-structure.html">Estrutura do Documento</ref>. </p>
        <p>Outras áreas que estão sendo ativamente exploradas incluem o desenvolvimento de
            interoperabilidade. Uma ferramenta de software para a conversão de textos de marcação
            epigráfica comum para XML de EpiDoc já foi desenvolvido (o assim chamado <ref
                target="http://wiki.digitalclassicist.org/Chapel_Hill_Electronic_Text_Converter_%28CHETC%29"
                >Conversor de Texto Eletrônico Chapel Hill (Chapel Hill Electronic Text Converter -
                CHETC)</ref>). Outras áreas envolvem to uso de léxico seguro. Por exemplo, o projeto
            Inscrições de Aphrodisias está trabalhando em proximidade com o <ref
                target="http://www.lgpn.ox.ac.uk/">Léxico de Nomes Pessoais Gregos</ref>, para
            assegurar total cobertura e uso consistente. </p>
        <p>O trabalho, liderado pelo Dr. Elliott, tem sido desempenhado por vários pesquisadores
            individuais trabalhando em colaboração e em contato regular com o resto da profissão.
            Eles fizeram uso da experiência de um projeto EpiDoc já estabelecido, o <ref
                target="http://vindolanda.csad.ox.ac.uk/exhibition/">Tabletes Vindolanda on
                line</ref>, e dois projetos em curso: o <ref target="http://usepigraphy.brown.edu/"
                >US Epigraphy Project (USEP)</ref> (que recebe suporte das universidades Brown,
            Princeton e Rutgers), e o <ref target="http://insaph.kcl.ac.uk">Projeto Inscrições de
                Aphrodisias (Inscriptions of Aphrodisias Project - InsAph)</ref> (que recebe suporte
            do <ref target="http://www.ahrc.ac.uk">Conselho de Pesquisa em Artes e Humanidades -
                AHRC</ref>). O apoio generoso do AHRC permitiu o acontecimento do <ref
                target="http://www.insaph.kcl.ac.uk/project/calendar/index.html">workshop intensivo
                de março de 2006</ref>, onde estas normas foran refinadas. </p>
    </div>
    <div xml:id="intro-epig-responsibility" type="gl-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Charlotte Roueché</name>
                    <name/>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Julia Flanders</name>
                    <name/>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>coagido para longe do TEI-Lite e diversas edições de reforma edits</resp>
                    <name>Tom Elliott</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>consertou e atualizou muitos links</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>traduzido para o Português por</resp>
                    <name>Assunção Medeiros</name>
                </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
