<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>
 
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="intro-intro-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head>Como usar as Normas EpiDoc</head>
    <p>EpiDoc é um colaborativo informal, de projetos e pesquisadores que trabalham com documentos
        fonte antigos em <term target="#tei">Text Encoding Initiative</term> (TEI) <term
            target="#xml">XML</term>, que produz recomendações, ferramentas e boas práticas para o
        processamento digital e a publicação de tais textos. A página do EpiDoc na web se encontra
        em <ref target="http://epidoc.sf.net">http://epidoc.sf.net</ref>.</p>
    <p>O presente documento, as <title>Normas EpiDoc</title>, é resultado do trabalho contínuo da
        comunidade EpiDoc ao longo de diversos anos. Ele descreve a forma de codificar as diversas
        características de documentos epigráficos e em papiro, baseado nos princípios centrais de
        edição de textos acadêmicos (por exemplo, as chamadas<term target="#leiden">Leiden
            Conventions</term> para os elementos de transcrição, e modelos de dados como o <term
            target="#eagle">Electronic Archive of Greek and Latin Epigraphy (EAGLE)</term> para os
        elementos descritivos e históricos). As normas devem ser utilizadas em conjunto com o
                <title><term target="#epidoc-schema">EpiDoc Schema</term></title>, que valida os
        documentos marcados de acordo com estes princípios, e os <title><term
                target="#epidoc-stylesheets">EpiDoc Example Stylesheets</term></title>, que tentam
        fornecer uma versão básica de cada elemento descrito.</p>
    <p>As <title>Normas EpiDoc</title> não tentam dar a explicação completa de como montar um
        projeto EpiDoc, como gerar um site, construir mecanismos de busca ou outras tarefas
        tecnológicas necessárias para a publicação de textos codificados online.
            Estas<title>Normas</title> também não são uma introdução completa à epigrafia ou
        papirologia; elas são, exclusivamente, um guia para a codificação XML dos elementos de
        edição de texto de documentos antigos que são mais frequentemente necessários em epigrafia e
        pesquisas similares.</p>
    <p>Apesar de não existir uma convenção única para a estruturação de edições epigráficas ou em
        papiro, as <title>Normas EpiDoc</title> (e as <title><term target="epidoc-stylesheets"
                >EpiDoc Stylesheets</term></title> - Folhas de Estilo EpiDoc) fazem uso de enfoque
        utilizado pelos modelos de dados utilizados por projetos e colaborações como o <term
            target="#apis">Advanced Papyrological Information System (APIS)</term>, <term
            target="#eagle">EAGLE</term>, e <term target="#petrae"><foreign xml:lang="fr">Programme
                d’enregistrement, de traitement et de recherche automatique en épigraphie</foreign>
            (PETRAE)</term>. Como a área de epigrafia, de um modo geral (e epigrafia digital em
        particular), já possui modelos rigorosos de boas práticas na estruturação de suas edições,
        nós simplesmente recomendamos a codificação em TEI XML dos mesmos dados e observações que os
        pesquisadores já consideraram úteis ou essenciais na prática.</p>
    <p>As <title>Normas EpiDoc</title> têm a intenção de complementar as <term target="#leiden"
            >Leiden Conventions</term> (a partir de agora chamadas apenas de "Leiden"), que já estão
        em uso na epigrafia e papirologia por mais de 80 anos e são conhecidas em muitos campos
        filológicos e documentais. As <title>Normas</title> partem do princípio que Leiden é uma
        base adequada para as distinções intelectuais registradas em uma edição de texto
        pré-moderno, e baseiam suas recomendações e exemplos nestas distinções sem requerer as
        convenções tipográficas e siglas específicas recomendadas nas Leiden. Isto significa que
        EpiDoc procura registrar com clareza, em XML, intervenções textuais como um suplemento do
        editor para caracteres perdidos por dano, mas não especifica que tais suplementos devam ser
        escritos dentro de "colchetes" ("[" e "]") no próprio XML ou em qualquer outro produto
        derivado. Dito isto, é o comportamento padrão das <title>Folhas Exemplo de Estilo EpiDoc
        </title> produzir uma renderização em Leiden de textos codificados em EpiDoc. Muitas vezes,
        é possível registrar distinções em TEI que sejam mais sutis ou mais profundas que em Leiden,
        e algumas destas possibilidades estão descritas aqui, mas estas <title>Normas</title> não
        recomendam substituir práticas padrão de epigrafia ou papirologia por estes novos
        princípios. </p>
    <p>As <title>Normas</title> produzidas e recomendadas pela comunidade EpiDoc representam um
        subconjunto e um refino das <title><ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">TEI
                Guidelines</ref></title> (Normas TEI), que recomendam a codificação XML de uma ampla
        variedade corpos de textos literários e históricos. Da mesma forma que EpiDoc é uma
        especialização para o TEI de objetos e documentos antigos, recomendando apenas aqueles
        elementos, atributos e objetos de valor para esta subcomunidade específica, as <title>Normas
            EpiDoc</title> têm a intenção de complementar (de forma alguma substituir) as
            <title>Normas TEI </title>. As seções de referência e técnicas do TEI, especialmente,
        permanecem como recursos valiosos para os usuários do EpiDoc, que muitas vezes vão achar
        úteis as listas de elementos, as explicações de valores de atributos ou de tipos de dados e
        os exemplos de uso em uma grande variedade de contextos e a extensa descrição em prosa dos
        elementos de marcação. As <title>Normas EpiDoc</title> recomendam um conjunto bastante
        restrito de elementos, modelos de conteúdo, atributos e valores TEI, tanto que um arquivo
        EpiDoc é também um arquivo válido TEI, mas nem todo arquivo TEI é válido para o EpiDoc. Nas
        áreas onde as <title>Normas EpiDoc</title> são mais restritivas que as TEI, as primeiras
        devem suplantar as segundas; mas nas situações onde as TEI entram em maiores detalhes ou
        oferecem um espectro maior de exemplos, deveriam, é claro, ser consultadas e consideradas a
        fonte canônica para todo o uso EpiDoc.</p>
    <div xml:id="structure">
        <head>Estrutura e Características das <title>Normas EpiDoc</title></head>
        <p>Existem diversas vias de entrada para cada página que compõe o corpus das <title>Normas
                EpiDoc </title>.</p>
        <list type="bulleted">
            <item>Três índices principais agrupam todas estas páginas dentro das categorias: <ref
                    rend="bold" target="app-alltrans.html">Transcrição</ref> (os elementos relativos
                a conteúdo, aparência, restauração e interpretação básica do texto em si);<ref
                    rend="bold" target="app-allsupp.html">Dados de Suporte</ref> (incluindo a
                descrição do objeto ou manuscrito, a história do objeto e de sua descoberta,
                informação bibliográfica ou outra informação editorial); e <ref rend="bold"
                    target="app-allidx.html">Vocabulário e Indexação</ref> (termos e características
                marcadas no texto com o objetivo de controlar ou indexar vocabulário, busca e
                faceting).</item>
            <item><ref target="index.html#special">Diversas seções</ref> oferecem listas
                selecionadas e organizadas de acordo com as categorias geralmente utilizadas pelos
                usuários de comunidades especializadas (por exemplo, as normas de transcrição
                epigráfica de <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>; as
                características de papirologia como registradas no <term target="#apis">APIS</term>
                ). Estas seções estão em desenvolvimento, e devem ser consideradas informativas em
                vez de normativas. Sugestões de novas seções deste tipo são bem vindas.</item>
            <item>Finalmente, as <title>Normas</title> contém apêndices de suporte, tais como <ref
                    target="app-glossary.html">glosário de termos técnicos e especializados</ref>, e
                uma <ref target="app-bibliography.html">bibliografia</ref> de autoridades de
                epigrafia e papirologia, por exemplo o EpiDoc corpora, e, em termos gerais, de
                publicação de textos antigos. Um <ref target="app-elements.html">índice para as
                        <title>Normas </title> organizado por elemento TEI mencionado</ref> permite
                aos leitores encontrar todas as características epigráficas que recomendam o uso de
                um dado elemento. </item>
        </list>
        <p>Páginas individuais nas <title>Normas</title> são organizadas por conceito epigráfico ou
            papirológico, não por nome de elemento TEI. Desta forma, por exemplo, todas as páginas
            que lidam com abreviaturas estão agrupadas, (<ref
                target="app-alltrans.html#editorial-interventions">sob a rubrica Intervenções
                Editoriais</ref>), independente de quais elementos TEI são especificados. Cada
            página das <title>Normas</title> tem uma estrutura regular: primeiro, uma breve
            explicação do título da página (para <ref target="trans-uninterpreted.html">a página
                entitulada ‘Caracteres Não Interpretados’</ref>, por exemplo, existe uma explicação
            “Letras claras, mas incompreensíveis”). O elemento (ou elementos) TEI relevante(s)
            fica(m) exposto(s) em uma caixa logo abaixo, com um link para a página das <title>Normas
                TEI</title> para aquele elemento. A seguir, há uma explicação textual das
            recomendações EpiDoc para o uso daquele(s) elemento(s) TEI, incluindo detalhes dos
            valores e atributos relevantes.</p>
        <p>Abaixo desta explicação geralmente aparecem alguns exemplos de contexto de uso. As
                <title>Normas</title>, especialmente nos casos de elementos de transcrição, listam
            renderizações convencionais da publicação em questão de acordo com normas papirológicas
            ou epigráficas, como a <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term> e o
                <term target="#ddb">Duke Databank</term>.</p>
        <p>Os exemplos de XML mostram a marcação recomendada para os diversos tipos de elemento de
            transcrição, como por exemplo os diferentes casos de <ref target="trans-abbrevmark.html"
                >expansão de uma abreviatura que inclui um símbolo</ref>. Os exemplos muitas vezes
            listam várias opções de marcação, dependendo do nível de detalhamento desejado. Abaixo
            dos exemplos aparece uma série de renderizações (ou uma renderização diferente depois de
            cada exemplo) que representa os diversos outputs disponíveis nos exemplos das folhas de
            estilo EpiDoc P5. O output padrão é seguir as convenções <term
                target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>. Outros output incluem o estilo
            SEG, o estilo London e o estilo DDbDP. Abaixo de cada exemplo existe uma referênca que
            aponta sua fonte. A maior parte dos exemplos é tirada das <term target="#iaph"
                >Inscrições de Aphrodisias</term>, das <term target="#irt">Inscrições da
                Tripolitania Romana</term> e do <term target="#ddb">Duke Databank de Documentos em
                Papiro</term>. </p>
    </div>
    <div xml:id="more">
        <head>Treinamento, Ferramentas e Suporte</head>
        <p>Estas <title>Normas</title> são, em essência, uma fonte de referência. Para treinamento e
            suporte mais aprofundado pode haver outros recursos disponíveis. Membros da comunidade
            EpiDoc coordenam escolas de treinamento ocasionais, algumas vezes patrocinadas por
            projetos de grande porte (como os diversos workshops ministrados surante o Projeto
            Inscrições de Aphrodisias, 2004-2008); maiores informações a respeito destes eventos de
            treinamento podem ser encontradas na<ref
                target="http://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Training/">Página de Treinamento na
                EpiDoc Wiki</ref>. Aqueles que iniciaram recentemente tanto o EpiDoc quanto
            codificação de texto também podem achar útil diversas sessões de treinamento em TEI
            (algumas encontradas na <ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Current_events"
                >lista de Eventos TEI</ref>).</p>
        <p>EpiDoc pode ser ampliado e editado através do uso de qualquer ferramenta padrão de XML
            (diversas delas estão listadas na <ref
                target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:Editing_tools">página Ferramentas
                de Edição do TEI Wiki</ref>);treinamento básico no uso destas ferramentas é
            geralmente incluído tanto nos eventos de treinamento em EpiDoc quanto nos de TEI, ou
            qualquer tutorial de XML. Outras ferramentas para publicação, busca ou quaisquer outros
            arquivos de processamento de EpiDoc e TEI incluem as linguagens de transformação de XML
                <ref target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">XSLT</ref> and <ref
                target="http://www.w3schools.com/xquery/xquery_intro.asp">XQuery</ref>, plataformas
            genéricas de busca, como <ref target="http://lucene.apache.org/solr/">Solr</ref> e
            ferramentas open source específicas de TEI como <ref
                target="https://github.com/kcl-ddh/kiln">Kiln</ref> e o <ref
                target="https://github.com/papyri/navigator">Papyrological Navigator</ref>.</p>
        <p>Como sempre, o ponto de partida para obter ajuda a respeito de qualquer tópico que não
            seja coberto por estas normas deve ser a <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">lista de
            Marcação</ref>.</p>
    </div>
    <div xml:id="intro-intro-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Laura Löser</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Simona Stoyanova</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Charlotte Tupman</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Tom Elliott</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>traduzido para o Português por</resp>
                    <name>Assunção Medeiros</name>
                </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
