<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Copyright (C) 2000-2006 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->
<!-- $Id$ -->
<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>
 
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="intro-intro-es" xml:lang="es">
	<head>Cómo Utilizar la Guía de Uso de EpiDoc</head>

    <p>EpiDoc es una amplia unión cooperativa y voluntaria de proyectos y estudiosos que trabajan con 
	fuentes epigráficas en  <term target="#tei-es">Text Encoding Initiative</term> (TEI) <term target="#xml-es">XML</term>, 
	que idean y ponen en común consejos, herramientas y soluciones para abordar la <term target="#encoding-es">codificación (encoding)</term>, 
	el procesamiento y la publicación digital de este tipo de textos. La página principal de EpiDoc se encuentra 
	en la siguiente dirección <ref target="http://epidoc.sf.net">http://epidoc.sf.net</ref>.</p>

    <p>Este documento (la <title>Guía de uso de EpiDoc</title>) es el producto del trabajo que ha desarrollado la comunidad 
	EpiDoc durante varios años. Describe cómo codificar las diferentes particularidades de los documentos epigráficos y 
	papirológicos, basándose en los principios fundamentales de la edición de textos académicos 
	(por ejemplo, en las llamadas <term target="#leiden-es">Convenciones de Leiden</term> para cuestiones 
	de transcripción, y en modelos como el  <term target="#eagle">Archivo Electrónico de Epigrafía Griega y Latina (EAGLE)</term> 
	para cuestiones descriptivas e históricas). Las presente <title>Guía</title> debería usarse conjuntamente con el 
	<title><term target="#epidoc-schema-es">Patrón EpiDoc</term></title>, gracias al cual los documentos marcados según 
	los principios TEI pueden ser validados por el editor de XML y con 
	<title><term target="#epidoc-stylesheets-es">las hojas de estilo EpiDoc</term></title>, cuyo fin es proporcionar una representación básica y homogénea de cada rasgo descrito en el texto.</p>

    <p>La <title>Guía EpiDoc</title> no pretende ofrecer una explicación pormenorizada de cómo poner en marcha 
	un proyecto EpiDoc, crear una web, diseñar herramientas de búsqueda, u otras tareas técnicas 
	o colaborativas que la publicación online de textos codificados requiere. Tampoco ha de entenderse esta
            <title>Guía</title> como una introducción detallada y completa a la epigrafía y a la papirología; 
			se trata de una introducción a la codificación XML de ciertos rasgos específicos de los documentos 
			antiguos que tan a menudo se emplean en epigrafía y en otras disciplinas similares.</p>

    <p>Aunque no hay una convención única para la estructura de una edición epigráfica y papirológica, el enfoque de la 
        <title>Guía EpiDoc</title> (y de las <title><term target="epidoc-stylesheets">hojas de estilo EpiDoc
            </term></title>) se ajusta a los modelos empleados por ciertos proyectos y cooperaciones de éstos
			 como  <term target="#apis">Advanced Papyrological Information
            System (APIS)</term>, <term target="#eagle">EAGLE</term>, y <term target="#petrae"
                ><foreign xml:lang="fr">Programme d’enregistrement, de traitement et de recherche
                    automatique en épigraphie</foreign> (PETRAE)</term>. Puesto que la disciplina epigráfica en general, 
					y la epigrafía digital en particular, ya tienen sólidos modelos de edición, simplemente queremos
					 recomendar la codificación en TEI XML de los datos y de las observaciones que los estudiosos 
					 ya hayan encontrado esenciales o útiles.</p>
    
    <p>La <title>Guía de Uso de EpiDoc</title> pretende complementar las  <term target="#leiden-es"
            >Convenciones de Leiden</term> (de aquí en adelante, "Leiden"), que se 
			llevan empleando en epigrafía y papirología durante más de 80 años y es común a muchos campos de la filología 
			y del tratamiento de textos. En la <title>Guía</title> se entiende que Leiden es una base adecuada para recoger 
			y expresar las características de un texto antiguo; y sus recomendaciones y ejemplos están basados 
			en estos detalles sin necesidad de las convenciones tipográficas específicas o de las siglas 
			contenidas en aquélla. Es decir, el objetivo fundamental de EpiDoc es registrar en XML las 
			intervenciones textuales. Se trata de una ayuda para la edición, concretamente para cuando 
			se  debe indicar que algún carácter está completamente perdido; pero sin poner esta parte 
			de texto entre "corchetes" ("[" y "]") en el mismo XML o en cualquier otro documento derivado. 
			Dicho esto, la línea habitual de las <title>hojas de estilo EpiDoc</title> es producir una 
			edición Leiden de los textos codificados en EpiDoc. En muchas ocasiones, es posible registrar
			 en TEI particularidades del texto de forma más exacta y detallada que en Leiden, y algunas 
			 de estas posibilidades se describen aquí; pero esta <title>Guía</title>
        no recomienda sustituir los métodos epigráficos y papirológicos habituales por estos nuevos principios.</p>

    <p>La <title>Guía</title> creada por la comunidad EpiDoc es una parte de la <title><ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">Guía TEI</ref></title>, 
				así como una especialización de ella, que aconseja la codificación XML de una amplia 
				variedad de textos literarios e históricos y de corpora lingüísticos. 
				Del mismo modo que EpiDoc es una especialización de TEI para documentos 
				y objetos antiguos, que recomienda estos elementos y atributos para este subconjunto 
				en concreto, la <title>Guía EpiDoc</title> pretende complementar (y no substituir) la <title>Guía TEI</title>.
      La referencia de TEI y sus secciones técnicas son una fuente de incalculable valor para los 
	  usuarios de EpiDoc, quienes encontrarán abundantes y útiles listas de elementos, explicaciones 
	  sobre la atribución de valores o tipos de datos, ejemplos de uso en una amplia variedad de 
	  contextos y extensas explicaciones sobre el registro de particularidades textuales. Sin embargo, 
	  la  <title>Guía EpiDoc</title> recomienda sólo un restringido conjunto de elementos TEI, 
	  modelos de contenidos, atributos y valores, ya que un archivo EpiDoc es siempre un archivo TEI válido, 
	  pero no todos los archivos TEI son archivos EpiDoc válidos. En los casos en los que la <title>Guía EpiDoc</title> 
	  sea más restringida que la TEI, la primera tiene validez sobre la segunda; a cambio, aquellos casos 
	  en los que la Guía TEI profundiza más, u ofrecen mayor cantidad de ejemplos, deberían considerarse 
	  como la fuente canónica para su uso EpiDoc.</p>
    
    <div xml:id="structure">
        <head>Estructura y características de la <title>Guía EpiDoc</title></head>

        <p>Hay diversas formas de llegar desde las páginas individuales a la
                <title>Guía EpiDoc</title>.</p>
        <list type="bulleted">
            <item>Tres tablas de contenidos recogen todas estas páginas bajo las siguientes categorías: 
			<ref rend="bold" target="app-alltrans.html">Transcripción</ref> (aquellas características 
			relativas al contenido, apariencia, restauración e interpretación básica del texto); 
			<ref rend="bold" target="app-allsupp.html">Información del soporte</ref>
                (referidas a la descripción del objeto o manuscrito, la historia del objeto y su hallazgo, 
				bibliografía y otra información editorial); y <ref rend="bold"
                    target="app-allidx.html">Vocabulario e indexación</ref> (términos y características 
					etiquetadas en el texto con fin de indexar y compilar el vocabulario, de cara a las búsquedas).</item>
            <item><ref target="index.html#special">Varias secciones</ref> ofrecen listas organizadas y seleccionadas 
			de páginas en función de las categorías que usan de manera más frecuente los usuarios de comunidades 
			especializadas (por ejemplo, la guía de transcripción epigráfica de  <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>; 
			las características papirológicas recogidas por la base de datos <term target="#apis">APIS</term>).
                Estas secciones están todavía en construcción, y deben entenderse más a título 
				informativo que normativo. Se agradecería la propuesta de nuevas secciones de este tipo.</item>
           <item>Por último, la <title>Guía de Uso</title> contiene anexos de apoyo, como el 
		   <ref target="app-glossary.html">glosario de términos técnicos y especializados</ref> 
		   y una <ref target="app-bibliography.html">bibliografía</ref> de autoridades de las disciplinas de 
		   la epigrafía y la papirología, especialmente de los corpora EpiDoc y de la publicación digital 
		   de textos. Un <ref target="app-elements.html">índice</ref> a la <title>Guía de Uso</title> organizado por elementos 
		   TEI permite a los lectores encontrar cualquier rasgo epigráfico en los que dicho elemento es 
		   parte del uso recomendado.</item>
        </list>

        <p>Las páginas individuales están organizadas en la <title>Guía de Uso</title> por conceptos epigráficos
		 y papirológicos, y no por el nombre de su elemento TEI. Así, por ejemplo, todas las páginas relativas
		  a las abreviaturas están agrupadas (<ref target="app-alltrans.html#editorial-interventions">bajo 
		  la rúbrica "Intervenciones Editoriales"</ref>), independientemente de qué elemento TEI 
		  se especifique en ellas. Cada página de la <title>Guía</title> tiene una estructura regular: 
		  primero, una breve explicación del título de la página (por ejemplo, en <ref target="trans-uninterpreted.html">
		  la página titulada "Caracteres no interpretados"</ref>, se especifica "letras claras pero incomprensibles"). 
		  El elemento (o elementos) TEI relevante está dispuesto en una caja en la parte inferior, 
		  incluyendo un enlace a la página de la <title>Guía de Uso TEI</title> dirigido hacia dicho elemento. 
		  A continuación se expone una explicación a las recomendaciones EpiDoc para el uso de dichos elementos TEI, 
		  incluyendo detalles de atributos y valores relevantes.</p>
        <p>Bajo esta explicación normalmente hay algunos ejemplos del uso en contexto. Especialmente en el caso de las 
		transcripciones, la <title>Guía de Uso</title> ofrece una lista de las convenciones 
		en cuestión según la transcripción epigráfica o papirológica más habitual, como 
		<term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term> y la del <term target="#ddb">Duke Databank</term>.</p>
        <p>Los ejemplos XML muestran el registro recomendado para varios tipos de particularidades 
		en la transcripción, por ejemplo, diferentes casos de <ref target="trans-abbrevmark.html">
		desarrollo de una abreviatura que incluya un símbolo</ref>. Los ejemplos ofrecen habitualmente 
		diferentes opciones de registro, en función del nivel de detalle y profundización deseados. 
		A continuación de los ejemplos hay una serie de variantes (o una variante diferente después de 
		cada ejemplo) que representan las diferentes versiones disponibles en los ejemplos de las hojas de estilo 
		EpiDoc P5. La versión por defecto es la convención <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>. 
		También están disponibles el estilo SEG, el de Londres y el DDbDP. Junto a cada ejemplo hay una referencia 
		que indica su fuente. La mayoría de ejemplos están tomados de <term target="#iaph">Inscriptions of
		Aphrodisias</term>, de <term target="#irt">Inscriptions of Roman Tripolitania</term> y del 
		<term target="#ddb">Duke Databank of Documentary Papyri</term>. </p>
    </div>

    <div xml:id="more">
       <head>Enseñanza, Herramientas y Soporte</head>
        
        <p> Esta <title>Guía de Uso</title> es básicamente una referencia orientativa. Para profundizar 
		más en cuestiones de aprendizaje o de soporte, están a su disposición otros recursos. 
		Algunos miembros de la comunidad EpiDoc llevan a cabo cursos de aprendizaje, frecuentemente 
		financiados por proyectos de mayor alcance (como los talleres que tuvieron lugar a lo largo del 
		Proyecto de Inscripciones de Afrodisias entre 2004 y 2008). Se puede encontrar información de estas 
		jornadas en la <ref target="http://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Training/">sección de Formación del Wiki 
		de EpiDoc</ref>. También los no iniciados a EpiDoc o a la codificación digital de textos pueden 
		encontrar sesiones de introducción a TEI (algunas de ellas están en 
		<ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Current_events">la lista de eventos TEI</ref>).</p>

        <p>EpiDoc puede ser modificado y editado usando cualquiera de las herramientas estándar de XML 
		(muchas de las cuales se pueden encontrar en la 
		<ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:Editing_tools">página
			de herramientas de edición del Wiki de TEI</ref>). 
		Del mismo modo, una introducción al uso de dichas herramientas se incluye a menudo tanto en 
		los encuentros EpiDoc como en los de TEI, o en cualquier tutorial de XML. 
		Otras herramientas de publicación, búsqueda y procesamiento de archivos EpiDoc y TEI 
		incluyen la transformación de lenguajes XML, 
        	<ref target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">XSLT</ref>
		 y <ref target="http://www.w3schools.com/xquery/xquery_intro.asp">XQuery</ref>, y en plataformas
		  de búsqueda generales como <ref target="http://lucene.apache.org/solr/">Solr</ref> y herramientas 
		  específicas de TEI como <ref target="https://github.com/kcl-ddh/kiln">Kiln</ref> y 
		  <ref target="https://github.com/papyri/navigator">Papyrological Navigator</ref>.</p>
        <p>En cualquier caso, la primera referencia a la que acudir en caso de necesitar 
		ayuda relacionada con alguna cuestión que no esté incluida en esta Guía de Uso debería ser 
		la <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">Markup list </ref>, 
		una lista de mensajería vía correo electrónico usada habitualmente por la comunidad EpiDoc.</p>
    </div>

    
	<div xml:id="intro-intro-es-responsibility"  type="gl-responsibility">
        <head>Responsables de esta sección</head>
	<listBibl>
		<bibl><respStmt><resp>Autor</resp><name>Gabriel Bodard</name></respStmt></bibl>
		<bibl><respStmt><resp>Autora</resp><name>Laura Löser</name></respStmt></bibl>
		<bibl><respStmt><resp>Autora</resp><name>Simona Stoyanova</name></respStmt></bibl>
		<bibl><respStmt><resp>Autora</resp><name>Charlotte Tupman</name></respStmt></bibl>
		<bibl><respStmt><resp>Autor</resp><name>Tom Elliott</name></respStmt></bibl>
		<bibl><respStmt><resp>traducido al español</resp><name> María José Estarán Tolosa</name></respStmt></bibl>
		<bibl><respStmt><resp>traducido al español</resp><name>Núria Garcia Casacuberta</name></respStmt></bibl>
	</listBibl>
    </div>
</div>
