<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Copyright (C) 2000-2006 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://EpiDoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->
<!-- $Header: https://EpiDoc.svn.sourceforge.net/svnroot/EpiDoc/trunk/guidelines/xml-p5/xml/introeps.xml 1159 2010-05-14 11:02:59Z paregorios $ -->
<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>
 
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="intro-intro-it" xml:lang="it">
    <head>Come usare le Linee Guida EpiDoc</head>
    <p>EpiDoc è una collaborazione in senso ampio di progetti e studiosi che lavorano su risorse
        documentarie antiche in <term target="#xml">XML</term> TEI (<term target="#tei">Text
            Encoding Initiative</term>), e progettano raccomandazioni, strumenti e buona pratica per
        la <term target="#encoding">codifica</term> digitale, il trattamento e la pubblicazione di
        tali testi. La home page di EpiDoc sul web si trova presso <ref
            target="http://epidoc.sf.net">http://EpiDoc.sf.net</ref>.</p>
    <p>Questo documento (le <title>Linee Guida EpiDoc</title>) è il prodotto in continuo mutamento
        del lavoro svolto dalla comunità EpiDoc in diversi anni. Descrive come codificare i vari
        elementi caratteristici dei documenti epigrafici e papirologici, basandosi sui principi base
        dell'ecdotica dei testi (come per esempio le <term target="#leiden">Convenzioni
            Leiden</term> per quanto riguarda la trascrizione, e modelli di dati <term
            target="#eagle">Electronic Archive of Greek and Latin Epigraphy (EAGLE)</term> per
        quanto riguarda elementi stotici e descrittivi). Le <title>Linee Guida</title> devono essere
        usate in coppia con lo <title><term target="#epidoc-schema">Schema EpiDoc </term></title>,
        con cui i documenti codificati secondo tali principi devono essere validati, e con gli
                <title><term target="#epidoc-stylesheets">EpiDoc Example Stylesheets</term> (fogli
            di stile esemplari)</title>, che rappresentano un tentativo di resa grafica per ogni
        elemento caratteristico descritto.</p>
    <p>Le <title>Linee Guida EpiDoc</title> non hanno la pretesa di rappresentare una spiegazione
        esaustiva di come iniziare un progetto EpiDoc, generare un sito web, costruire uno strumento
        di ricerca, o altri lavori tecnici o collaborativi necessari alla pubblicazione online di
        testi codificati. Né le <title>Linee Guida</title> rappresentano una introduzione completa
        all'epigrafia o alla papirologia; esse vogliono esclusivamente essere una guida alla
        codifica in XML delle caratteristiche dell'edizione di testi documentari antichi, sempre più
        necessaria nello studio dell'epigrafia.</p>
    <p>Anche se non esiste una singola convenzione per la strutturazione di un'edizione epigrafica o
        papirologica, le <title>Linee Guida EpiDoc</title> (e i <title><term
                target="epidoc-stylesheets">Fogli di Stile EpiDoc</term></title>) adottano una
        strategia che è in accordo con i modelli di dati impiegati in progetti e collaborazioni
        quali l'<term target="#apis">Advanced Papyrological Information System (APIS)</term>, <term
            target="#eagle">EAGLE</term>, e il <term target="#petrae"><foreign xml:lang="fr"
                >Programme d’enregistrement, de traitement et de recherche automatique en
                épigraphie</foreign> (PETRAE)</term>. Dato che la disciplina dell'epigrafia in
        generale, e dell'epigrafia digitale nel particolare, possie già dei modelli rigorosi per una
        buona pratica nella strutturazione delle edizioni, ci limitiamo a raccomandare la codifica
        in XML degli stessi dati e delle stesse osservazioni che altri studiosi hanno già stabilito
        essere essenziali o utili.</p>
    <p>Le <title>Linee Guida EpiDoc</title> intendono essere un complemento alle <term
            target="#leiden">Convenzioni Leiden</term> (da qui in poi "Leiden"), in uso da oltre 80
        anni in epigrafia e papirologia, e comunemente usate e comprese in vari campi filologici e
        documentari. Le <title>Linee Guida</title> danno per scontato che Leiden sia una base
        adeguata per le distinzioni intellettuali registrate nell'edizione di un testo pre-moderno,
        e basano le proprie raccomandazioni e esempi su tali distinzioni senza aver bisogno delle
        specifiche convenzioni tipografiche e sigle raccomandate. Ciò significa che EpiDoc intende
        chiaramente registrare in XML tali interventi testuali quali i supplimenti di un editore per
        caratteri persi o danneggiati, ma non specifica, nell'XML o in prodotti susseguenti, che
        tali supplementi debbano essere resi all'interno di parentesi quadre ("[" e "]"). Detto
        questo, il comportamento predefinito degli <title>EpiDoc Example Stylesheets</title> è
        quello di produrre una resa Leiden per i testi codificati con EpiDoc. A volte è possibile
        per la TEI di registrare distinzioni che sono più sottili o precise di Leiden, e tali
        possibilità sono descritte qui sotto, ma queste <title>Linee Guida</title> raccomandano di
        non rimpiazzare pratiche standard di epigrafia e papirologia con suddetti nuovi
        principi.</p><p> Le <title>Linee Guida</title> prodotte e raccomandate dalla comunità EpiDoc
        rappresentano una sottocategoria e un raffinamento delle <title><ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">Linee Guida
                TEI </ref></title>, che contengono raccomandazioni sulla codifica in XML di una
        vasta gamma di testi letterari e storici, e di corpora linguistici. Nello stesso modo in cui
        EpiDoc è una specializzazione delle raccomandazioni TEI per documenti e oggetti antichi,
        concentrandosi solo su quegli elementi, attributi e oggetti che abbiano un valore ben
        preciso per una comunità specifica, le <title>Linee Guida EpiDoc</title> sono da intendersi
        come supplemento (e non in alcun modo un rimpiazzo) delle <title>Linee Guida TEI</title>. In
        particolar modo le sezioni tecniche e di referenza della TEI rimangono una risorsa
        inestimabile per chiunque faccia uso di EpiDoc, vi si potranno trovare liste di elementi,
        spiegazioni dei valori di attributi o tipologie di dati, esempi in una vasta gamma di
        contesti e una descrizioni esaustive delle caratteristiche della codifica. Le <title>Linee
            Guida EpiDoc</title> raccomandano un numero ristretto di elementi, modelli di contenuto,
        attributi e valori TEI; in questo modo, un documento EpiDoc sarà sempre un documento TEI
        valido, ma non necessariamente un documento TEI potrà essere un documento EpiDoc valido. Ove
        le <title>Linee Guida EpiDoc</title> sono più restrittive di quelle TEI, le prime sono
        intese a sostituire queste ultime, ma nel caso in cui le linee guida TEI vadano più nel
        dettaglio, o offrano una gamma più vasta di esempi queste dovrebbero ovviamente essere
        consultate e considerate la risorsa canonica per tutti gli usi EpiDoc. </p>
    <div xml:id="structure">
        <head>Struttura e caratteristiche delle <title>Linee Guida EpiDoc</title></head>
        <p>Ci sono diverse strade che portano alle singole pagine che costituiscono il corpo
            centrale delle <title>Linee Guida EpiDoc </title>.</p>
        <list type="bulleted">
            <item>Tre principali tavole dei contenuti (indici? come si dice in italiano?) riuniscono
                tutte queste pagine sotto le seguenti categorie: <ref rend="bold"
                    target="app-alltrans.html">Trascrizione (translation)</ref> (quelle
                caratteristiche/peculiarità/funzioni che riguardano il contenuto, l'aspetto, il
                ripristino e l'interpretazione base del testo stesso); <ref rend="bold"
                    target="app-allsupp.html">Dati di supporto (Supporting Data)</ref> (comprendenti
                la descrizione dell'oggetto o del manoscritto, la storia dell'oggetto e della sua
                scoperta, informazioni bibliografiche e editoriali); e <ref rend="bold"
                    target="app-allidx.html">Vocabolario e Indicizzazione (Vocabulary and
                    Idexing)</ref> (termini e caratteristiche marcate nel testo per ragione di
                controllo dei vocaboli o indicizzazione, ricerca e sfaccettatura (?)).</item>
            <item><ref target="index.html#special">Svariate sezioni (Several Sections)</ref> offre
                liste organizate e selezionate di pagine guida secondo le categorie solitamente
                usate da utenti di cominità specialiste (per esempio, le linee guida di trascrizione
                epigrafica di <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>; le
                caratteristiche papirologiche registrate dal database <term target="#apis"
                    >APIS</term>). Questa parte è in costruzione, e dovrebbe essere considerata
                istruttiva più che normativa. Suggerimenti su altre sezioni di questo tipo sono
                benvenuti.</item>
            <item>Infine, le <title>Linee Guida</title> contengono appendici di supporto, quali il
                    <ref target="app-glossary.html">glossario di termini tecnici e specialistici
                    (glossary of technical and specialized terms)</ref>, e una <ref
                    target="app-bibliography.html">bibliografia (bibliography)</ref> di (dati)
                autorevoli di tipo epigrafico e papirologico corpora EpiDoc esemplari, e
                informazioni sulla pubblicazione digitale di testi antichi in generale. Un <ref
                    target="app-elements.html">indice alle <title>Linee Guida</title> per elemento
                    TEI menzionato (index to the <title>Guidelines</title> by TEI elements
                    mentioned)</ref> permette all'utente di trovare tutte le caratteristiche
                epigrafiche in cui un dato elemento è parte dell'uso raccomandato.</item>
        </list>
        <p>Le singole pagine delle <title>Linee Guida</title> sono roganizzate per concetto
            epigrafico o papirologico, e non per nome dell'elemento TEI. Per cui, per esempio, tutte
            le pagine che si occupano di abbreviazioni sono raggruppate sotto la <ref
                target="app-alltrans.html#editorial-interventions">Rubrica degli interventi
                editoriali (Editorial Interventions rubric)</ref>), indipendentemente da quale
            elemento TEI vi è specificato. Ogni pagina delle <title>Linee Guida</title> è
            strutturata allo stesso modo: per prima c'è una breve spiegazione del titolo della
            pagina (es., per la pagina intitolata <ref target="trans-uninterpreted.html">Caratteri
                non Interpretati ( ‘Uninterpreted Characters’)</ref>, vi è una spiegazione “Lettere
            chiare ma incomprensibili”). L'elemento (o gli elementi) TEI rilevanti sono mostrati in
            una tavola più sotto, che include un link alle pagine delle <title>Linee Guida
                TEi</title> relative a quell'elemento. Segue una spiegazione delle raccomandazioni
            EpiDoc per l'uso dei detti elementi TEI, inclusi dettagli su attributi e valori
            relativi.</p>
        <p>Sotto a queste spiegazioni ci sono in genere una serie di esempi di uso in contesto.
            Specialmente in caso di caratteristiche di trascrizione, le <title>Linee Guida</title>
            elencano rese abituali del problema in questione secondo le più comuni convenzioni
            epigrafiche e papirologiche, quali le <term target="#krummreypanciera"
                >Krummrey-Panciera</term> e il <term target="#ddb">Duke Databank</term>.</p>
        <p>Gli esempi in XML mostrano la codifica raccomandata per ogni tipo di caratteristica della
            trascrizione, per es. i vari casi di <ref target="trans-abbrevmark.html">espansione di
                un'abbreviazione che include un simbolo (?)</ref>. Gli esempi solitamente mostrano
            varie opzioni di codifica, a seconda del livello di dettaglio desiderato. Sotto gli
            esempi vi è una serie di rese/esecuzioni/rappresentazioni (o una resa diversa sotto ogni
            esempio) che rappresentano gli svariati output disponibili nei fogli di stile esemplari
            di EpiDoc P5. L'output di default segue le convenzioni <term target="#krummreypanciera"
                >Krummrey-Panciera</term>. Altri includono lo stile SEG, lo Stile Londra (London
            style) e lo stile DDbDP. Sotto ad ogni esempio vi è una referenza alla fonte. La maggior
            parte degli esempi deriva dalle <term target="#insaph">Inscriptions of Aphrodisias
                (Iscrizioni di Aphrodisia)</term>, dalle <term target="#irt">Inscriptions of Roman
                Tripolitania (Iscrizioni della Tripolitania romana)</term> e dalla <term
                target="#ddb">Duke Databank of Documentary Papyri (Databank Duke dei papiri
                documentari)</term>. </p>
    </div>
    <div xml:id="more">
        <head>Corsi, strumenti e supporto</head>
        <p>Queste <title>Linee Guida</title> sono essenzialmente una risorsa di riferimento. Per una
            formazione più dettagliata o supporto sono disponibili altre risorse. I membri della
            comunità EpiDoc tengono occasionalmente corsi di formazione, a volte finanziati da vari
            progetti (come per esempio gli svariati workshop tenuti durante lo sviluppo del progetto
            Inscriptions of Aphrodisias, 2004-2008); ulteriori informazioni su tali corsi di
            formazione possono essere trovati presso la <ref
                target="http://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Training/">Training page nella Wiki di
                EpiDoc</ref>. Coloro che non avessero precedenti conoscenze su EpiDoc e sulla
            codifica dei testi, possono inoltre trovare utili i corsi generici di formazione TEI
            (alcuni dei quali elencati nella <ref
                target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Current_events">TEI Events list (lista di
                eventi TEI)</ref>).</p>
        <p>I documenti in EpiDoc possono essere creati e modificati usando un qualsiasi strumento
            standard per (molti dei quali sono elencati nella<ref
                target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:Editing_tools">pagina "Editing
                Tools" della wiki TEI</ref>); un corso base sull'uso di tali strumenti è solitamente
            incluso sia negli eventi di formazione EpiDoc sia in quelli TEI, o in un qualsiasi
            tutorial sull'XML. Altri strumenti per la pubblicazione, la ricerca e il trattamento dei
            documenti EpiDoc e TEI includono i linguaggi di trasformazione XML <ref
                target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">XSLT</ref> e <ref
                target="http://www.w3schools.com/xquery/xquery_intro.asp">XQuery</ref>, e
            piattaforme di ricerca generiche quali <ref target="http://lucene.apache.org/solr/"
                >Solr</ref> e strumenti open source specifici TEI quali <ref
                target="https://github.com/kcl-ddh/kiln">Kiln</ref> e il <ref
                target="https://github.com/papyri/navigator">Papyrological Navigator</ref>.</p>
        <p>Come di consueto, il primo punto ri riferimento per ogni questione non coperta da queste
            linee guida dovrebbe essere la lista di discussione <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">Markup</ref>.</p>
    </div>
    <div xml:id="intro-intro-it-responsibility">
        <head>Responsibility for this section</head>
        <listBibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>Laura Löser</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>Simona Stoyanova</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>Charlotte Tupman</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>Tom Elliott</name>
                </respStmt>
            </bibl>
            <bibl>
                <respStmt>
                    <resp>translated to Italian</resp>
                    <name>Eleonora Litta</name>
                </respStmt>
            </bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
