<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008-2014 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->
<!-- $Header: https://epidoc.svn.sourceforge.net/svnroot/epidoc/trunk/guidelines/xml-p5/xml/introeps.xml 1159 2010-05-14 11:02:59Z paregorios $ -->
<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>
 
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="intro-intro-fr" xml:lang="fr">
    <head>Introduction générale aux Guidelines EpiDoc</head>

    <p>
		EpiDoc est un regroupement informel de projets et de chercheurs travaillant sur des sources anciennes retranscrites en <term target="#xml">XML</term> en utilisant les principes de la <term target="#tei">Text Encoding Initiative</term> (TEI). 
		Il produit des recommandations, des outils et des suggestions de bonnes pratiques pour l’<term target="#encoding">encodage</term> numérique, le traitement et la publication de tels textes. 
		La page d’accueil d’EpiDoc se trouve à l’adresse <ref target="http://epidoc.sf.net">http://epidoc.sf.net</ref>
	</p>

    <p>
		Le présent document (les <title>Guidelines EpiDoc</title>) est le résultat du travail encore en cours de la communauté EpiDoc, entammé depuis plusieurs années déjà. 
		Il décrit la manière d’encoder les diverses caractéristiques des documents épigraphiques et papyrologiques, en se basant sur les concepts de base de l’édition scientifique de texte (tels que, par exemple, les <term target="#leiden">conventions de Leyde</term> pour les éléments relatifs à la transcription proprement dite ou un modèle de données comme celui de l’<term target="#eagle">Electronic Archive of Greek and Latin Epigraphy (EAGLE)</term> pour les éléments historiques ou descriptifs). 
		Ces <title>Guidelines</title> doivent être utilisées en conjonction avec le <title><term target="#epidoc-schema">schéma EpiDoc</term></title>, lequel permet la validation des documents encodés selon les principes décrits dans les <title>Guidelines</title>, et la <title><term target="#epidoc-stylesheets">feuille de style d’exemple EpiDoc</term></title>, laquelle tente de fournir une mise en page basique de chacune des fonctionnalités décrites. 
	</p>

    <p>
		Les <title>Guidelines EpiDoc</title> ne peuvent prétendre fournir une explication exhaustive de la manière dont doit être établi un projet EpiDoc, mit sur pied un site internet, conçus des outils de recherche ou réalisée tout autre tâche technique ou colaborative requise pour la publication sur internet des textes transcrits. 
		De même ces <title>Guidelines</title> ne constituent pas une introduction complète à la papyrologie ou à l’épigraphie : elles sont uniquement une ressource relative à l’encodage en XML selon le schéma TEI des caractéristiques d’une édition d’un texte documentaire ancien telles quelles sont requises dans le domaine de l’épigraphie ou dans des disciplines similaires. 
	</p>

    <p>
		Même s’il n’existe pas de convention unique pour l’édition d’un document épigraphique ou papyrologique, les <title>Guidelines EpiDoc</title> (et les <title><term target="epidoc-stylesheets">feuilles de style EpiDoc</term></title>) adoptent une approche en accord avec les modèles de données utilisés par des projets et des collaborations telles que l’<term target="#apis">Advanced Papyrological Information System (APIS)</term>, <term target="#eagle">EAGLE</term>, et le <term target="#petrae">Programme d’enregistrement, de traitement et de recherche automatique en épigraphie (PETRAE)</term>. 
		Dans la mesure ou la discipline épigraphique, et en particulier sa version numérique, ont déjà établis de solides modèles de bonnes pratiques en terme d’édition, nous nous contentons de recommander une manière de reproduire en XML structuré TEI les informations et observations que les spécialistes considèrent déjà comme essentielles ou à tout le moins utiles. 
	</p>
    
    <p>
		Les <title>Guidelines EpiDoc</title> sont donc conçues comme un complément aux <term target="#leiden">conventions de Leyde</term>, lesquelles sont en usage dans le domaine de l’épigraphie et de la papyrologie depuis plus de 80 ans et sont comprises dans de nombreuses disciplines philologiques et documentaires. 
		Les <title>Guidelines</title> partent du principe que ces conventions forment une base adéquate pour représenter les éléments distinctifs nécessaires à l’édition d’un texte pré-moderne, et formulent leurs recommandations et exemples sur ces distinctions sans toutefois avoir besoin des conventions typographique et des sigles définis par ces conventions.
		Ceci revient à dire que si EpiDoc cherche effectivement à retranscrire en XML les interventions textuelles telles que les interventions éditoriales destinées à marquer la perte complète de caractères, il ne spécifie pas que ces interventions doivent être formellement rendues entre crochets ( “[“ et “]”) dans le XML ou lors de transformations ultérieure. 
		Cela étant, le comportement par défaut des <title>feuilles de style EpiDoc</title> est bien un rendu des textes encodés selon les conventions de Leyde. 
		Il est souvent possible pour le TEI d’enregistrer un niveau plus détaillé d’observations que celui permit par les conventions de Leyde, mais les Guidelines ne recommandent pas le remplacement des pratiques épigraphiques ou papyrologiques classiques par ces nouveaux principes. 
	</p>

    <p>
		Les <title>Guidelines</title> produites et recommandées par la communauté EpiDoc représentent une sélection et une spécialisation des <title><ref target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">Guidelines TEI</ref></title>, lesquelles recommandent l’encodage en XML d’une large gamme de textes littéraires ou historiques ainsi que de corpus linguistiques. 
		De la même manière qu’EpiDoc est une spécialisation de la TEI pour l’encodage d’objets et documents anciens, ne formulant des recommandations que pour les seuls éléments, attributs et valeurs pertinents pour cette communauté spécifique, les <title>Guidelines EpiDoc</title> sont conçues pour compléter (et non remplacer) les <title>Guidelines TEI</title>. 
		En particulier on notera que les sections techniques et références de la TEI restent une ressource essentielle pour les utilisateurs d’EpiDoc. 
		Ils y trouveront des listes d’éléments, des explications des valeurs des attributs ou des types de données et des exemples d’utilisations dans une large gamme de contextes ainsi qu’une description complète des fonctionnalités d’encodage. 
		Les <title>Guidelines EpiDoc</title> recommandent un ensemble réduit de fonctionnalités de la TEI (éléments, modèles de contenu, attributs et valeurs) de façon à ce qu’un fichier EpiDoc soit toujours un contenu TEI valide même si tous les fichiers TEI ne sont pas valides EpiDoc. 
		Là où les recommandations des <title>Guidelines EpiDoc</title> sont plus restrictives que celles de la TEI, il faut considérer que les premières remplacent les secondes. 
		Mais là où la TEI offre plus de précision, de détails ou d’exemples d’utilisations pertinentes, il va de soit qu’elle doit être considérée comme la source principale pour tous les usages EpiDoc. 
	</p>
    
    <div xml:id="structure">
        <head>Structure and Features of the <title>EpiDoc Guidelines</title></head>

        <p>
			Il y a plusieurs manières d’accéder aux diverses pages individuelles formant le corps des <title>Guidelines EpiDoc</title>.
		</p>
        <list type="bulleted">
            <item>
				Trois menus principaux rassemblent toutes les pages sous les catégories suivantes : <ref rend="bold" target="app-alltrans.html">Transcription</ref> (les fonctionnalités relatives au contenu, à son apparence, aux restaurations et à l’interprétation basique du texte lui-même); <ref rend="bold" target="app-allsupp.html">Supporting Data</ref> (en ce compris la description du support matériel ou du manuscrit, l’histoire de l’objet et de sa découverte, les informations bibliographiques et tout autre information éditoriale); et <ref rend="bold" target="app-allidx.html">Vocabulary and Indexing</ref> (mots et caractéristiques marquées dans le texte à des fins de lexicographie, d’indexation, de recherche, …)
			</item>
            <item>
				<ref target="index.html#special">Diverses sections</ref> regroupent des pages d’aide destinées à certaines catégories spécifiques d’utilisateurs ou de problématiques (par exemple, les recommandations de <term target="#krummreypanciera">Krummerey-Panciera</term> pour la transcription de documents épigraphiques ou l’encodage des caractéristiques papyrologiques telles qu’enregistrées dans la <term target="#apis">base de données APIS</term>). 
				Ces sections sont encore en cours de construction et toutes vos recommandations pour les améliorer ou en ajouter sont les bienvenues.	
			</item>
            <item>
				Finalement les <title>Guidelines</title> contiennent un certain nombre d’appendices tels que le <ref target="app-glossary.html">glossaire des termes techniques et spécialisés</ref>, une <ref target="app-bibliography.html">bibliographie</ref> reprenant des sources relatives aux domaines de la papyrologie et de l’épigraphie, des exemples de corpus EpiDoc et de manière générale sur la publication numérique de textes anciens. 
				Un <ref target="app-elements.html">index des <title>Guidelines</title> classé en fonction des éléments TEI mentionnés</ref> permet enfin de retrouver toutes les caractéristiques épigraphiques pour lesquels un élément spécifique fait partie des pratiques recommandées. 
			</item>
        </list>

        <p>
			Les pages des <title>Guidelines EpiDoc</title> sont organisées sur base des concepts papyrologiques ou épigraphiques plutôt qu’en fonction des éléments TEI. 
			Ainsi toutes les pages relatives aux abréviations sont rassemblées (sous la rubrique (<ref target="app-alltrans.html#editorial-interventions">Editorial Interventions</ref>) indépendamment des éléments TEI qui y sont définis. 
			Chaque page des <title>Guidelines</title> suit une structure commune qui commence par une brève explication du titre de la page (ainsi, pour la page “<ref target="trans-uninterpreted.html">Uninterpreted Characters</ref>”, sera fournie l’explication “Clear but incomprehensible letters”). 
			Les éléments pertinents sont ensuite affichés dans une case dédiée, avec un lien vers les pages adéquates des <title>TEI Guidelines</title>. Suit alors une description des recommandations d’EpiDoc pour l’utilisation de ces éléments, en ce compris le détail des des attributs et valeurs pertinentes. 
		</p>

        <p>
			Sous cette explication figurent usuellement quelques exemples de l’utilisation des éléments dans leur contexte. 
			Cela est particulièrement vrai en ce qui concerne les fonctionnalités relatives à la transcription du texte, les <title>Guidelines</title> fournissant la liste des retranscriptions usuelles de la problématique concernée selon les usages courants des pratiques épigraphiques et papyrologiques tels que repris dans des guidelines comme celles de <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term> ou de la  <term target="#ddb">Duke Databank of Documentary Papyri (DDbDP)</term>. 
		</p>

        <p>
			La section des exemples XML présente des recommandations de balisage correspondant aux différentes manières de reproduire une caractéristique spécifique, par exemple différentes manières d’indiquer l’<ref target="trans-abbrevmark.html">expansion d’une abréviation contenant un symbole</ref>. 
			Ces exemples reprennent souvent différentes options de balisages en fonction du degré de détail souhaité. 
			Sous ces exemples sont donnés sont affichées des transcriptions dans les différents styles offerts par les feuilles de styles EpiDoc P5. 
			Le style de transcription repris par défaut est celui des conventions <term target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>. 
			Les autres comprennent les styles SEG, Londres et DDbDP. 
			Sous chaque exemple se trouve par ailleurs un lien renvoyant vers sa source. 
			La plupart des exemples sont tirés des <term target="#iaph">Inscriptions Of Aphrodisias</term>, des <term target="#irt">Inscriptions of Roman Tripolitania</term> et de la <term target="#ddb">Duke Databank of Documentary Papyri</term> . 
		</p>
    </div>

    <div xml:id="more">
        <head>Formation, outils et support</head>
        
        <p>
			Les présentes <title>Guidelines</title> sont essentiellement une source de référence. 
			D’autres ressources existent, qu’il s’agisse de formations plus approfondies ou de moyens pour obtenir de l’aide. 
			Les membres de la communauté EpiDoc organisent de manière irrégulière des sessions de formation, parfois financées par des projets majeurs tels que les ateliers organisés entre 2004 et 2008 dans le cadre du projet projet Inscriptions of Aphrodisias. 
			Plus d’informations sur ces sessions de formations sont accessibles sur la page “<ref target="http://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Training/">Training</ref>” du Wiki EpiDoc. 
			Celles et ceux débutants dans le domaine de la l’encodage en général ou d’EpiDoc en particulier peuvent également trouver utiles les séances de formation à la TEI, certaines étant reprises sur la <ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Current_events">liste des évènements TEI</ref>. 
		</p>

        <p>
			Il est possible de rédiger ou d’éditer des textes EpiDoc avec n’importe quel outil XML standard (plusieurs étant mentionnés sur la page "<ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:Editing_tools">Editing Tools</ref>" du Wiki TEI). 
			Une formation de base à l’utilisation de ces outils est prévue dans les ateliers de formation TEI et EpiDoc, ainsi que dans tous les tutoriels XML. 
			D’autres outils pour publier, interroger ou appliquer toute autre forme de traitement pour les fichiers EpiDoc comprennent les langages de conversion de l’XML <ref target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">XSLT</ref> et <ref target="http://www.w3schools.com/xquery/xquery_intro.asp">XQuery</ref>, et des plateformes de recherche génériques telles que <ref target="http://lucene.apache.org/solr/">Solr</ref> ou propres à la TEI comme l’outil open source <ref target="https://github.com/kcl-ddh/kiln">Kiln</ref> ou le <ref target="https://github.com/papyri/navigator">Navigateur Papyrologique</ref>.
		</p>

        <p>
			Comme toujours, la première ressource à consulter pour obtenir de l’aide pour tout sujet non couvert par ces Guidelines est et reste la liste de distribution <ref target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/">Markup</ref>.
		</p>
    </div>
    
    <div xml:id="intro-intro-fr-responsibility">
        <head>Responsables de cette section</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>Auteur</resp><name>Gabriel Bodard</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>Auteur</resp><name>Laura Löser</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>Auteur</resp><name>Simona Stoyanova</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>Auteur</resp><name>Charlotte Tupman</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>Auteur</resp><name>Tom Elliott</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>Traduction française</resp><name>Pascal Lemaire</name></respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
