<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->
<!-- $Id$ -->
<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>
 
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="intro-intro-de" xml:lang="de">
    <head>Einführung in die EpiDoc Richtlinien</head>

    <p>EpiDoc ist ein loser Zusammenschluss von Projekten sowie Wissenschaftlerinnen und
        Wissenschaftler, die antiken Quellen mittels <term target="#tei">Text Encoding
            Initiative</term> (TEI) <term target="#xml">XML</term> erarbeiten und hierzu
        Empfehlungen ausarbeiten, Werkzeuge identifizieren und „best practice“-Richtlinien in Bezug
        auf das <term target="#encoding">Encoding</term>, das Verarbeiten sowie das Publizieren
        dieser Texte formulieren. Die EpiDoc Homepage ist unter <ref target="http://epidoc.sf.net"
            >http://epidoc.sf.net</ref> zu finden.</p>

    <p>Das vorliegende Dokument (die <title>EpiDoc Richtlinien</title>) ist ein sich ständig
        weiterentwickelndes Produkt, dass sich aus der langjährigen Erfahrungen der EpiDoc-Community
        speist. Die Richtlinien beschreiben, wie charakteristische Phänomene epigraphischer und
        papyrologischer Dokumente kodieren werden können. Die Richtlinien basieren – was die
        Transkription anbelangt – auf den allgemein akzeptierten Konventionen des sogenannten <term
            target="#leiden">Leidener Klammersystems</term>, was die beschreibende und historischen
        Bestandteile angeht – auf den Datenmodellen des <term target="#eagle">Electronic Archive of
            Greek and Latin Epigraphy (EAGLE)</term>. Die <title>Richtlinien</title> sollten im
        Zusammenspiel mit dem <title><term target="#epidoc-schema">EpiDoc-Schema</term></title>
        verwendet werden. So kann jedes im Entstehen begriffene EpiDoc-XML-Dokument bereits während
        der Bearbeitung gegen das Schema validiert werden, sodass dessen interne Konsistenz stets
        gewährleistet ist. Die <title><term target="#epidoc-stylesheets"
                >EpiDoc-Beispiel-Stylesheets</term></title> enthalten grundlegende
        Ausgabe-Funktionalitäten (Rendering), mit denen eine erste Lese- oder Druck-Ansicht
        generiert werden kann.</p>

    <p>Dabei sind die <title>EpiDoc-Richtlinien</title> weder eine vollständige noch erschöpfende
        Einführung in Umsetzung und Planung eines EpiDoc-Projekts, oder die Erstellung einer
        Webseite mit X-Technologien, die Implementierung eines Such-Werkzeuges oder die Realisierung
        anders gearteter technischer oder kollaborativer Arbeitsaufgaben. Es wird auch keine
        erschöpfende Einführung in die epigraphischen Fachdisziplinen oder die Papyrologie gegeben.
        Die <title>Richtlinien</title> verstehen sich dagegen ausschließlich als Leitfaden zur
        Kodierung der am häufigsten auftretenden Phänomene antiker Quellendokumente deren Edition
        und jeweiligen Spezifika in XML. </p>

    <p>Da sich Konventionen, Strukturen und Aufbau epigraphischer und papyrologischer Editionen im
        Detail durchaus voneinander unterscheiden können, orientieren sich die
            <title>EpiDoc-Richtlinien</title> und die dazugehörigen <title><term
                target="epidoc-stylesheets">EpiDoc Stylesheets</term></title> an Datenmodellen, wie
        sie beispielsweise in Projekten wie <term target="#apis">APIS</term>, <term target="#eagle"
            >EAGLE</term> und <term target="#petrae"><foreign xml:lang="fr">Programme
                d’enregistrement, de traitement et de recherche automatique en épigraphie</foreign>
            (PETRAE)</term> erstellt wurden und noch immer eingesetzt werden. Da die Fachdisziplin
        der Epigraphik im Allgemeinen, und der digitalen Epigraphik im Besonderen, bereits über ein
        ausgeklügeltes System von Verfahren und Methoden verfügt, mit deren Hilfe eine Edition
        aufgebaut und strukturiert wird, empfehlen wir im Folgenden nur diejenigen Verfahren, Daten
        und Beobachtungen in die Praxis der XML-Kodierung zu überführen, deren Nützlichkeit bereits
        bewiesen ist und die sich in der Praxis als unverzichtbar erwiesen haben. </p>


    <p>Die Richtlinien wollen das <term target="#leiden">Leidener Klammersystem</term> (im folgenden
        "Leiden"), das bereits seit über 80 Jahren in der Epigraphik sowie der Papyrologie
        Verwendung findet und in vielen philologischen und dokumentatorischen Kontexten verstanden
        wird, zu ergänzen. Die Richtlinien sehen das Leidener Klammersystem als adäquate Grundlage
        an, auf der die in vormodernen Texten zu findenden Phänomene sinnvoll kenntlich gemacht und
        aufgezeichnet werden können. Die Empfehlungen basieren  auf dieser Grundlage, ohne sich
        dabei jedoch auf eine einzige Art der typographischen Repräsentation oder ein spezifisches
        Set von Siglen festzulegen. EpiDoc versucht, Phänomene – wie beispielsweise Textverlust – in
        der XML-Kodierung klar und eindeutig abzubilden, ohne jedoch eine spezifische Form der
        graphischen Repräsentation – beispielsweise in eckigen Klammern „[ ]“ – im XML-kodierten
        Dokument oder in einer wie auch immer gearteten Repräsentationsschicht zu erzwingen.
        Nichtsdestoweniger ist es so, dass ein in EpiDoc kodierter Text auf Basis der
        EpiDoc-Stylesheets standardmäßig auf Basis des Leidener Klammersystems dargestellt wird. Auf
        der Grundlage von TEI-XML ist es dabei theoretisch häufig möglich, bestimmte textuelle
        Phänomene feingranularer und tiefergehender zu annotieren, als dies auf Basis des Leidener
        Klammersystems möglich wäre. Einige dieser Annotationsmöglichkeiten werden zwar im Folgenden
        innerhalb der Richtlinien dargestellt, dennoch befürworten die Richtlinien in keinster
        Weise, die etablierte und standardisierte epigraphische sowie papyrologische Praxis durch
        solche neuartigen Verfahren zu ersetzen. </p>

    <p> Die durch die EpiDoc-Community erstellten und empfohlenen <title>Richtlinien</title> sind
        eine Untermenge sowie  spezialisierte Anpassung der <title><ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html"
                >TEI-Richtlinien</ref></title>, welche Empfehlungen für die XML-Kodierung einer
        großen Bandbreite an literarischen und historischen Texten sowie linguistischer Corpora
        aussprechen. Genauso wie es sich bei EpiDoc um eine Spezialisierung von TEI im Bezug auf
        antike Dokumente und Texte handelt, die nur diejenigen Elemente, Attribute und Objekte
        empfiehlt, welche sich als besonders nützlich für die Belange dieser Fachcommunity gezeigt
        haben, sollen die <title>EpiDoc-Richtlinien</title> die <title>TEI-Richtlinien</title>
        ergänzen jedoch auf keinen Fall ersetzen. Insbesondere die Referenz sowie das technische
        Kapitel der TEI bleiben darum stets eine außerordentlich wertvolle Quelle für alle
        EpiDoc-Nutzer. Dort findet man Listen der Elemente, Erläuterungen der Attributwerte oder der
        Datentypen sowie Anwendungsbeispiele aus zahlreichen Kontexten. Zusätzlich bieten die
            <title>TEI-Richtlinien</title> ausführliche Beschreibungen nützlicher Funktionen. Die
        EpiDoc-Richtlinien empfehlen eine eingeschränkte Untermenge an TEI-Elementen, content
        models, Attributen und Werten. Daher ist jede EpiDoc-Datei auch stets eine valide TEI-Datei,
        umgekehrt jedoch ist nicht jede TEI-Datei auch notwendigerweise immer auch eine valide
        EpiDoc-Datei. Dort wo die <title>EpiDoc-Richtlinien</title> restriktiver sind als die
            <title>TEI-Richtlinien</title>, sollten erstere an Stelle letzterer genutzt werden; dort
        hingegen, wo die TEI stärker ins Detail geht, oder ein breiteres Spektrum an Beispielen
        gibt, sollte ihr gegenüber EpiDoc der Vorzug gegeben werden. </p>

    <div xml:id="structure-de">
        <head>Struktur und Charakteristika der <title>EpiDoc-Richtlinien</title></head>

        <p>Mehrere Einstiegspunkte in die <title>EpiDoc-Richtlinien</title> werden angeboten:</p>
        <list type="bulleted">
            <item>Inhaltsverzeichnisse strukturieren die Unterseiten nach drei Kategorien: <ref
                    rend="bold" target="app-alltrans.html">Transkription</ref> (Charakteristika,
                welche sich auf Inhalt, Erscheinung, Wiederherstellung und grundlegende
                Interpretation des Textes selbst beziehen); <ref rend="bold"
                    target="app-allsupp.html">Unterstützende Daten</ref> (beinhaltet die
                Beschreibung des Inschriftenträgers bzw. des Manuskriptes); und Vokabular und
                Indexierung (Begriffe und Charakteristika, welche im Text annotiert werden, um in
                der Folge zum Zweck der <ref rend="bold" target="app-allidx.html">Kontrolle der
                    Vokabular und Indizes</ref>, der Suchfunktionalitäten und Facetierung genutzt zu
                werden). </item>

            <item>
                <ref target="index.html#special">Mehrere Abschnitte</ref> bieten strukturierte
                Listen, welche Einstiegspunkte und Lernpfade darstellen, die sich an den
                Gewohnheiten spezialisierter Fachcommunities orientieren und diese in sinnvoller
                Weise durch die Richtlinien führen sollen (z.B. die epigraphischen
                Transkriptions-Richtlinien von <term target="#krummreypanciera"
                    >Krummrey-Panciera</term>; die papyrologischen Charakteristika wie sie innerhalb
                der <term target="#apis">APIS</term>-Datenbank aufgezeichnet wurden).</item>

            <item> Zu guter letzt bieten die <title>Richtlinien</title> ergänzende Anhänge, wie das
                    <ref target="app-glossary.html">Glossar technischer und spezialisierter
                    Fachbegriffe</ref>, und eine <ref target="app-bibliography.html"
                    >Bibliographie</ref> epigraphischer und papyrologischer Autoritäten,
                beispielhafte EpiDoc-Corpora und digitaler Publikationen antiker Texte im
                Allgemeinen. Ein <ref target="app-elements.html">Index, bietet einen Zugang zu den
                        <title>Richtlinien</title> auf Basis der TEI-Elemente</ref>und ermöglicht,
                sämtliche epigraphischen Charakteristika zu finden in denen ein bestimmtes Element
                Teil der empfohlenen Nutzung ist. </item>
        </list>

        <p>Die Unterseiten der <title>Richtlinien</title> sind eher nach epigraphischen oder
            papyrologischen Konzepten organisiert, weniger nach TEI-Elementnamen. Daher sind
            beispielsweise alle Seiten, die sich mit Abkürzungen beschäftigen, zusammen gruppiert
            worden, gleichgültig, ob spezifische TEI-Elemente vorkommen oder nicht (beispielsweise
            unterhalb der Rubrik „<ref target="app-alltrans.html#editorial-interventions"
                >Editorische Eingriffe</ref>“). Jede Unterseite weist eine konsistente,
            wiederkehrende Struktur auf: Am Anfang steht eine knappe Erläuterung des Seitentitels
            (so wird beispielsweise der Titel der Seite „Uninterpretiertes Zeichen“ durch
            “Deutlicher aber unverständlicher Buchstabe” erläutert). Darunter werden die relevanten
            TEI-Elemente in einer Box angezeigt und mit der betreffenden Seite der
                <title>TEI-Richtlinien</title> verlinkt. Im Anschluss daran folgt eine
            umgangssprachlicher Erläuterungstext, der die EpiDoc-Empfehlung zur Benutzung des
            Elements sowie der damit zusammenhängenden Attribute und Werte enthält. </p>

        <p>Unter dieser Erläuterung finden sich für gewöhnlich mehrere Anwendungsbeispiele in ihrem
            jeweiligen Kontext. In den Fällen, die sich auf Besonderheiten der Transkription
            beziehen, listen die Richtlinien auf, wie das infrage stehenden Phänomen mit den
            allgemeinen epigraphischen wie papyrologischen Transkriptionsrichtlinien (wie <term
                target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term> und die <term target="#ddb"
                >Duke-Datenbank</term>) wiederzugeben wäre. </p>

        <p>Die XML-Beispiele zeigen das empfohlene Markup für die einzelnen Varianten jedes
            Transkriptions-Charakteristikums an, z.B. werden verschiedene Varianten gezeigt, auf
            welche Weise <ref target="trans-abbrevmark.html">Abkürzungen, die ein Symbol enthalten,
                aufgelöst werden können. Die Beispiele listen häufig mehrere Markup-Optionen
                auf</ref>, die sich im Detailgrad unterscheiden. Unterhalb der Beispiele wird
            gezeigt, wie das jeweilige Markup durch die EpiDoc-Stylesheets dargestellt und
            ausgegeben werden würde. Der Standard orientiert sich an der <term
                target="#krummreypanciera">Krummrey-Panciera</term>-Konvention. Außerdem stehen der
            SEG-Stil, der London-Stil und der DdbDP-Stil zur Verfügung. Unter jedem Beispiel findet
            sich eine Referenz zur Quelle. Die meisten Beispiele stammen aus den <term
                target="#iaph">Inschriften von Aphrodisias</term>, den <term target="#irt"
                >Inschriften des römischen Tripolitanien</term> und der <term target="#ddb">Duke
                Datenbank dokumentarischer Papyri</term>. </p>

    </div>

    <div xml:id="more-de">
        <head>Training, Werkzeuge und Unterstützung</head>

        <p>Die <title>Richtlinien</title> verstehen sich im Wesentlichen als Referenzwerk. Für
            tiefergehende Schulung oder weitergehende Unterstützung sind andere Ressourcen
            verfügbar. So halten Mitglieder der EpiDoc-Community gelegentlich Schulungen ab, die ab
            und zu von langfristigeren Projekten gefördert oder getragen werden (beispielsweise gab
            es in den Jahren 2004–2008 mehrere Workshops im Rahmen des Inschriften von Aphrodisias
            Projektes); mehr Information zu diesen Veranstaltungen findet man auf der <ref
                target="http://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Training/">Schulungsseite im
                EpiDoc-Wiki</ref>. Für Anfänger im Bereich EpiDoc und Text Encoding kann es sinnvoll
            sein eine allgemeine TEI-Schulung zu besuchen (siehe <ref
                target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Current_events">TEI
                Veranstaltungskalender</ref>). </p>

        <p>EpiDoc kann mit standardmäßigen XML-Werkzeugen geschrieben und bearbeitet werden (für
            eine Liste siehe <ref target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:Editing_tools"
                >Editions Werkzeuge im TEI Wiki</ref>). Grundlegende Schulungen zum Umgang mit
            diesen Werkzeugen finden für gewöhnlich im Rahmen von EpiDoc- und TEI-Schulungen, oder
            auch allgemeinen XML-Schulungen statt. Andere digitale Werkzeuge mit denen EpiDoc- oder
            TEI-Dateien publiziert, durchsucht oder anderweitig weiterverarbeitet werden können sind
            unter anderem <ref target="http://www.w3schools.com/xsl/xsl_intro.asp">XSLT</ref> und
                <ref target="http://www.w3schools.com/xquery/xquery_intro.asp">Xquery</ref> sowie
            einige Suchplattformen wie <ref target="http://lucene.apache.org/solr/">Solr</ref> und
            die TEI-spezifischen und quelloffenen Werkzeuge <ref
                target="https://github.com/kcl-ddh/kiln">Kiln</ref> und der <ref
                target="https://github.com/papyri/navigator">Papyrological Navigator</ref>. </p>

        <p>Wie immer, sollte der erste Anlaufpunkt für Hilfe bezüglich eines Themas, welche nicht in
            den Richtlinien besprochen wird, die <ref
                target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/MarkupList/"
                >Markup-Mailing-Liste</ref> sein.</p>
        
    </div>

    <div xml:id="intro-intro-de-responsibility">
        <head>Verantwortlich für diesen Abschnitt</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>Autor</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>Autor</resp>
                    <name>Laura Löser</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>Autor</resp>
                    <name>Simona Stoyanova</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>Autor</resp>
                    <name>Charlotte Tupman</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>Autor</resp>
                    <name>Tom Elliott</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>übersetzt ins Deutsche</resp>
                    <name>Max Grüntgens</name>
                <name ref="http://orcid.org/0000-0003-1904-1841">Thomas Kollatz</name>
                </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
