<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
    xml:id="supp-structure-pt-br" xml:lang="en">
    <head>Estrutura de uma edição EpiDoc</head>
    <p>Esta seção apresenta a forma e estrutura de uma edição EpiDoc, apresentando o enfoque TEI P5
        para descrição e histórico de manuscritos, as divisões no corpo, etc.</p>
    <p>
        <specList>
            <specDesc key="msDesc"/>
        </specList>
    </p>
    <p>A maior parte das características que comumente aparecem numa edição epigráfica/papirológica
        são tratadas em locais específicos num arquivo EpiDoc. Este documento pretende dar uma visão
        geral destes locais. Páginas individuais na seção <ref target="app-allsupp.html">Dados de
            Suporte</ref> das Normas darão informação mais detalhada sobre cada um destes elementos
        e características.</p>
    <p>Um arquivo EpiDoc relativamente simples, contendo informação descritiva e histórica sobre uma
        inscrição, pode parecer com o exemplo a seguir. Uma versão deste exemplo, ligado à versão
        mais atualizada do schema EpiDoc e apropriado ao uso como template de projeto, pode ser
        baixada do site EpiDoc:<ref
            target="https://sourceforge.net/p/epidoc/code/HEAD/tree/trunk/guidelines/xml/ex-epidoctemplate.xml?format=raw"
            >ex-epidoctemplate.xml</ref>.</p>
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
        <xi:include href="ex-epidoctemplate.xml"/>
    </egXML>
    <div>
        <head>Edição</head>
        <p><gi>div</gi> com <att>type</att> de "edição". A divisão de edição contém o texto
            epigráfico, papirológico, etc. em si, bem como intervenções editoriais (por exemplo,
            representações em EpiDoc da sigla Leiden) que devem ser aplicadas ao texto. Equivalência
            ao Leiden é o mínimo necessário; maiores detalhes sobre intervenções editoriais podem
            ser incluídos, se preciso. <att>xml:lang</att> é um atributo necessário, a não ser que
            textparts tenham línguas diferentes (veja imediatamente abaixo).</p>
        <p>A divisão de edição pode ser separada usando elementos <gi>div</gi> com um
                <att>type</att> de "textpart", que é um valor restrito. Se textparts têm línguas
            diferentes, <att>xml:lang</att> deve ser adicionado a cada textpart. Uma edição pode ter
            qualquer número de textparts, que podem ser subdivididos utilizando <att>subtype</att>
            com valores não restritos (como "fragmento", "coluna" ou qualquer descrição que seja
            relevante para aquele texto em particular). Para uma discussão detalhada e exemplos,
            veja a <ref target="app-alltrans.html">Lista de Todas as Normas de
            Transcrição</ref>.</p>
    </div>
    <div>
        <head>Tradução</head>
        <p><gi>div</gi> com <att>type</att> de "tradução". A divisão de tradução segue as mesmas
            regras que a de edição, mas geralmente vai conter uma quantidade menor de marcação, e
            provavelmente terá uma estrutura mais simples. A linguagem da divisão tradução pode ser
            codificada utilizando <att>lang</att> (com códigos de idiomas de duas ou três letras,
            como "pt", "fr", "en").A fonte ou responsabilidade pela tradução pode ser codificada
                utilizando<att>source</att> ou <att>resp</att>. A divisão de tradução pode receber
            um <att>subtype</att> (irrestrito) para descrevê-la melhor, como "literal", "literária",
            "pedagógica", etc. Para uma discussão detalhada e exemplos, veja<ref
                target="supp-translation.html">Tradução</ref></p>
    </div>
    <div>
        <head>Aparato </head>
        <p><gi>div</gi> com <att>type</att> de "aparato". O módulo de aparato TEI é feito para o <hi
                rend="italic">apparatus criticus</hi> lachmanniano, que permite múltiplos
            testemunhos para um texto.O <hi rend="italic">apparatus criticus</hi> epigráfico
            provavelmente incluirá comentários sobre formas de letras; suplementos; interpretações;
            e as leituras de editores anteriores. Para uma discussão detalhada e exemplos, veja <ref
                target="supp-apparatus.html">Apparatus Criticus</ref>.</p>
    </div>
    <div>
        <head>Comentário</head>
        <p><gi>div</gi> com <att>type</att> de "comentário". A divisão comentário será geralmente
            escrita em prosa e pode conter uma discussão geral do contexto do texto ou do suporte,
            maiores informaçãoes sobre critério de datação, referências externas, comentários sobre
            seções específicas do texto, etc.</p>
    </div>
    <div>
        <head>Bibliografia</head>
        <p><gi>div</gi> com <att>type</att> de "bibliografia". A divisão bibliografia pode ter tanto
            conteúdo independente quanto links para a bibliografia principal, utilizando
                <gi>listBibl</gi> com qualquer número de elementos <gi>bibl</gi>.Esta divisão pode
            ser subdividida utilizando <att>subtype</att> com valores irrestritos que podem incluir
            "principal", "derivado", "discussão", etc. Para uma discussão detalhada e exemplos, veja
                <ref target="supp-bibliography.html">Codificando a Bibliografia</ref>.</p>
    </div>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="supp-structure-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>Autor</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>Autor</resp>
                    <name>Charlotte Tupman</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>traduzido para o Português por</resp>
                    <name>Assunção Medeiros</name>
                </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
