<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="supp-translation-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head>Tradução</head>
    <p>Marcação da tradução do texto para o inglês ou outra língua (geralmente moderna).</p>
    <p>Em um nível mais geral, vale a pena dizer que quase tudo que pode receber marcação, numa
        divisão de transcrição de texto de uma edição epigráfica ou papirológica, pode, em
        princípio, também receber marcação na divisão de tradução. Na prática, entretanto, muito
        menos marcação vai aparecer na maioria das traduções, em alguns casos quase nenhuma.</p>
    <div>
        <head>Características da divisão</head>
        <p>A tradução ou traduções devem estar contidas em uma divisão do body do arquivo TEI, com
            um atributo <att>type</att> que a identifique como uma divisão de tradução.</p>
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <div type="translation">
                <p>...</p>
            </div>
        </egXML>
        <p>No caso de uma edição com múltiplas traduções, cada tradução deve estar contida dentro de
            um elemento <gi>div</gi> separado, e pode receber alguns tipos de subcategorias. Por
            exemplo, uma edição pode conter mais de uma tradução para uma única língua, de acordo
            com uma tipologia particular; os <gi>div</gi> de tradução devem então receber atributos
                <att>subtype</att> com valores como "literal", "poética", "livre" e assim por
            diante. Talvez o mais comum seja uma edição codificar traduções em mais de uma linguagem
            moderna, o que seria então diferenciado através de atributos <att>xml:lang</att>. A
            pessoa responsável pela tradução pode ser indicada pelo atributo <att>resp</att>. Se a
            tradução for de uma fonte externa, publicada, isto pode ser indicado com o uso do
            atributo <att>source</att>.</p>
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <div type="translation" xml:lang="en" resp="IPolinskaya ">
                <p>In the year 6960, in the 13th (or 10th) indiction. With the Lord's help, the wall
                    was completed. Christ, come as a Helper, to ... Kosta. In the year 6960.</p>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="ru" resp="AVinogradov">
                <p>6960, в 13-й (или: 10-й) индикт (?). С [Божьей] помощью окончена стена. Приди
                    Помощником, Христе, к ... Косте. В 6960 году.</p>
            </div>
        </egXML>
        <p>Traduções paralelas de um texto completo podem ser codificadas como divisões irmãs no
            nível principal, com os atributos <att>resp</att>, <att>subtype</att> e
                <att>xml:lang</att> para indicar qual o tipo de tradução. Quando, em uma edição,
            existem traduções separadas para partes diferentes do texto, é mais apropriado que sejam
            codificadas com o uso de <tag>div type="textpart"</tag> como elemento filho da divisão
            de tradução, em vez de divisões separadas no mesmo nível. Cada tradução pode ter também
            um <ref target="supp-app-external.html">apparatus</ref>. A correspondência entre partes
            de uma transcrição e de uma tradução pode ser registrada em um atributo como
                <att>n</att> (dando o número ou letra da seção correspondente) ou, mais formalmente,
            através do atributo <att>corresp</att>, linkando a tradução diretamente ao
                <att>xml:id</att> da divisão que contém o texto correspondente.</p>
        <p>Pode-se imaginar outras maneiras de diferenciar traduções múltiplas, usando diversos
            atributos TEI em um elemento <gi>div</gi>.</p>
    </div>
    <div>
        <head>Características do texto traduzido</head>
        <p>Como observado acima, uma tradução provavelmente vai precisar de um número bem menor de
            elementos de marcação que o texto transcrito em si. Os elementos de uma tradução que
            mais comumente recebem marcação incluem:</p>
        <list>
            <item><ref target="trans-restored.html">Restored text</ref>: (<tag>supplied
                    reason="lost"</tag>) para marcar texto restaurado (muitas vezes palavras ou
                frases inteiras, já que a tradução raramente vai ser mais próxima que isto do texto
                original);</item>
            <item><ref target="trans-subaudible.html">Editor makes "subaudible" word manifest</ref>:
                    (<tag>supplied reason="subaudible"</tag>) para marcar palavras ou frases que não
                estavam presentes na transcrição, incluídas para esclarecimento da tradução;</item>
            <item><ref target="trans-editorsnote.html">Editor's note</ref>: (<gi>note</gi>) para
                marcar as palavras do editor que não são parte da tradução em si, como "isto é, 212
                CE", ou "não está claro".</item>
            <item><ref target="trans-abbrevfully.html">Abbreviation fully expanded</ref>:
                    (<gi>expan</gi>, <gi>ex</gi>) na maior parte das vezes utilizado, se for
                utilizado, para indicar nomes abreviados no original;</item>
            <item><ref target="trans-lostcharunknown.html">Lost characters</ref> (<gi>gap</gi>) para
                indicar trechos significativos de espaço ou lacuna no texto original.</item>
        </list>
    </div>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="supp-translation-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Gabriel Bodard</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                <resp>traduzido para o Português por</resp>
                <name>Assunção Medeiros</name>
            </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
