<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="supp-bibliography-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head>Codificando a Bibliografia</head>
    <p>As citações bibliográficas que estão dentro de uma edição epigráfica/papirológica (distintas
        da bibliografia master de um projeto ou publicação).</p>
    <p>
        <specList>
            <specDesc key="listBibl"/>
            <specDesc key="bibl"/>
            <specDesc key="biblStruct"/>
            <specDesc key="citedRange"/>
        </specList>
        <listRef>
            <ptr target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/CO.html#COBI"/>
        </listRef>
    </p>
    <div>
        <head>Bibliografia Master</head>
        <p>Geralmente se recomenda que uma bibliografia master, contendo todos os trabalhos citados
            em uma publicação ou projeto (sejam elas discussões ou apenas publicações prévias de
            textos), seja codificada em um arquivo único separado. Este arquivo pode ser validado
            pelo schema EpiDoc ou por um schema bibliográfico TEI genérico, ou pode até mesmo ser um
            banco de dados independente, ou uma página HTML com um <att>id</att> para cada entrada
            bibliográfica.</p>
        <p>Se a codificação for em TEI, a bibliografia deve compreender uma lista estruturada, seja
            de elementos <gi>bibl</gi> (recomendado) ou elementos <gi>biblStruct</gi> (o que
            provavelmente seria um excesso para a maioria dos projetos, mas veja o segundo exemplo
            abaixo). Um <att>xml:id</att> em cada item permitirá que seja feita a referência ou o
            link para as citações bibliográficas locais em textos separados. </p>
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <listBibl>
                <bibl xml:id="applebaum1979"><author>Shimon <surname>Applebaum</surname></author>,
                        <date>1979</date>, <title level="m">Jews and Greeks in Ancient
                        Cyrene</title>, <pubPlace>Leuven</pubPlace>.</bibl>
                <bibl xml:id="jmr1971a"><author>Joyce M. <surname>Reynolds</surname></author>,
                        <date>1971</date>, <title level="a">Zawiet Msus</title>, <title level="j"
                        >Libya Antiqua</title>
                    <biblScope unit="issue">8</biblScope>, <biblScope unit="page"
                    >39-42</biblScope></bibl>
            </listBibl>
        </egXML>
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <listBibl>
                <biblStruct xml:id="b0290">
                    <analytic>
                        <author><surname>Feissel</surname><forename>D.</forename></author>
                        <title level="a">Inscriptions byzantines de Ténos</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">BCH</title>
                        <imprint>
                            <date>1980</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">104</biblScope>
                        <biblScope unit="page">477-518</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </egXML>
    </div>
    <div>
        <head>Bibliografia Master no Zotero</head>
        <p>Você pode desejar manter sua bibliografia em uma biblioteca grupal Zotero ou na sua
            biblioteca pessoal Zotero, e usá-la dentro do seu projeto EpiDoc.</p>
        <p>Você pode exportar uma bibliografia master em TEI do Zotero para trabalhar seguindo as
            normas acima.</p>
        <p>Você também pode utilizar diretamente o API do Zotero para imprimir sua bibliografia
            usando os exemplos de Folhas de Estilo.</p>
        <p>Para executar esta última tarefa, você precisa:</p>
        <list type="ordered">
            <item>Inserir dados da forma correta no Zotero</item>
            <item>Inserir citações em seu arquivo (veja abaixo)</item>
            <item>Compilar a bibliografia e dar estilo às citações com o <ref
                    target="http://citationstyles.org/">CLS Style</ref> (é muito sensato utilizar os
                estilos disponíveis, mas você pode criar o seu)</item>
        </list>
        <p>Para utilizar esta função dos Exemplos de Folha de Estilo, você precisa selecionar um
            valor para o parâmetro <emph>bibliography</emph>.</p>
        <list>
            <item>none: (default), se aplica a qualquer outro template específico e não executa
                nenhuma das funções seguintes</item>
            <item>localTEI: a path para o arquivo de bibliografia xml TEI precisa ser indicada no
                parâmetro localBibl, com uma path relativa, desde o xslt (local default, o diretório
                principal do xslt). Esta função vai localizar para cada bibl o valor dado a qualquer
                ptr/@target e imprimir o autor ou editor e data vindos da bibliografia TEI</item>
            <item>zotero: selecionar este valor vai usar os exemplos de folhas de estilo para
                acionar o API Zotero. Aqui temos uma série de outros parâmetros que devem ser
                determinados <list>
                    <item>parâmetro <emph>ZoteroUorG</emph> : que define se a biblioteca alvo em
                        zotero é uma biblioteca grupal (default) ou uma biblioteca de usuário </item>
                    <item>parâmetro <emph>ZoteroKey</emph> : que dá a chave para a biblioteca (por
                        enquanto a localização default é a biblioteca grupal EAGLE) </item>
                    <item>parâmetro <emph>ZoteroNS</emph> : especifica um namespace, se as tags na
                        biblioteca Zotero library usarem um (configuração default é none) </item>
                    <item>parâmetro <emph>ZoteroStyle</emph> : especifica o Estilo Zotero a ser
                        utilizado para o output (o default é chicago-author-date, como eu acho que o
                        Zotero faz de qualquer modo)</item>
                </list>
            </item>
        </list>
        <p>Os pressupostos aqui são que você tem uma biblioteca no Zotero, aberta e acessível, e que
            você designou uma tag para cada registro que deseja utilizar, talvez com um prefixo, no
            caso da mesma biblioteca ser utilizada por vários projetos.</p>
        <p>Dados os defaults acima, se nada for especificado a não ser
                <emph>bibliography=zotero</emph>, a transformação examinará, então, a biblioteca
            grupal EAGLE, procurando por itens com tags equivalentes àquelas dadas a cada
                <gi>ptr</gi> com <att>target</att> de cada <gi>bibl</gi>, e dará o retorno dos
            elementos <gi>bibl</gi> presentes em um <tag>div[@type='bibliography']</tag> como
            citações integrais, e desta forma fará a impressão de uma citação formatada para os
            outros <gi>bibl</gi>, toda vez que ocorrerem. A tag designada em Zotero DEVE ser única
            na biblioteca.</p>
        <p>Isto pode ser testado com o uso do parâmetro <emph>edn-structure=eagle</emph>.</p>
        <p>O exemplo a seguir, adaptado do projeto Beta Maṣāḥǝft, mostra a codificação
                usando<gi>bibl</gi> e um <gi>ptr</gi> com <att>target</att> igual à tag do Zotero,
            em dois contextos diferentes, na bibliografia e em uma citação dentro da edição. A
            explicação logo depois esclarecerá as configurações e o output.</p>
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <div type="edition">
                <bibl>
                    <ptr target="RIE1"/>
                    <citedRange unit="page">279-280</citedRange>
                </bibl>
            </div>
            <div type="bibliography">
                <bibl>
                    <ptr target="RIE1"/>
                </bibl>
            </div>
        </egXML>
        <p>O projeto faz uso de uma biblioteca grupal no Zotero, portanto
                <emph>ZoteroUorG=group</emph> permaneceu como valor default, <emph>ZoteroKey</emph>
            foi configurado com a chave de grupo 358366 para o grupo EthioStudies.</p>
        <p>Esta Biblioteca Grupal é utilizada por diversos projetos, portanto o parâmetro
                <emph>ZoteroNS</emph> foi configurado como aquele usado por este projeto,
                <emph>bm:</emph>. O projeto também tem seu próprio estilo, e portanto o parâmetro
                <emph>ZoteroStyle</emph> foi configurado como
            hiob-ludolf-centre-for-ethiopian-studies, o short name do estilo salvo no repositório
            CSL.</p>
        <p>As normas completas utilizadas neste projeto para inserção de dados na bibliografia e as
            utilizadas para especificação de estilo podem ser vistas aqui <ref
                target="https://betamasaheft.github.io/bibliography/">Zotero HLCES bibliography
                workflow</ref>.</p>
        <p>Esta transformação, portanto, buscará cada entrada de API Zotero para <ref
                target="https://www.zotero.org/groups/358366/ethiostudies/items/itemKey/VUIEAENC"
                >gravar com a tag zotero bm:RIE1</ref> e imprimirá para o primeiro <gi>bibl</gi>
            Bernard et al. 1991, 279-280, para o segundo "RIE I. Bernard, É., A.J. Drewes, and R.
            Schneider 1991. <emph>Recueil des Inscriptions de l’Éthiopie des périodes pré-axoumite
                et axoumite, Introduction de Fr. Anfray</emph>, I: Les documents (Paris: Diffusion
            de Boccard, 1991)."</p>
    </div>
    <div>
        <head>Citações bibliográficas</head>
        <p>Cada texto muitas vezes conterá múltiplas citações bibliográficas, como, por exemplo, de
            trabalhos citados em um comentário, a fonte das traduções ou fotos e, mais importante,
            de publicações prévias do mesmo texto por outros pesquisadores. Dentro de uma edição
            EpiDoc, tais citações devem ficar em um <tag>div type="bibliography"</tag>, seja num
                <gi>p</gi> desestruturado (se a bibliografia for um parágrafo de texto livre com
            ligação com um texto como "Primeira publicação em ..., de anotações; reimpresos em ...;
            desta forma ... . Depois reeditado de uma autópsia por..." etc.) ou em um
                <gi>listBibl</gi> se as citações forem listas simples ou numeradas. </p>
        <p>Alguns projetos preferem criar seções múltiplas de <tag>div type="bibliography"</tag>
            para cada texto, de modo a agrupar tematicamente citações bibliográficas (por exemplo:
            edições anteriores, ilustrações disponíveis e assim por diante). O atributo
                <att>subtype</att> pode ser utilizado para fazer a distinção entre elas e facilitar
            o processamento. Em particular, listas de imagens publicadas online ou impressas por
            terceiros às vezes são codificadas dentro de um <tag>div type="bibliography"
                subtype="illustrations"</tag>, e a respeito disto veja mais em <ref
                target="supp-images.html">Imagens, figuras e facsimile</ref>.</p>
        <p>Cada citação bibliográfica pode ser codificada de modo relativamente simples em um
            elemento <gi>bibl</gi> na forma desejada para a edição online ou impressa, seja ela uma
            referência bibliográfica completa, autor abreviado + data ou similar. Muitas vezes é
            util, entretanto, fazer um link para a entrada na autoridade bibliográfica (geralmente a
            bibliografia master), para que: <list type="ordered">
                <item>a edição possa fazer o hiperlink de uma chamada abreviada para uma
                    bibliografia completa ou até comentada;</item>
                <item>citações bibliográficas (completas ou abreviadas) possam ser geradas
                    automaticamente da bibliografia principal, dando maior consistência e reduzindo
                    a necessidade de entradas múltiplas da mesma informação;</item>
                <item>uma concordância bibliográfica que pode ser gerada com o uso de <gi>idno</gi>
                    da edição atual, o <att>xml:id</att> do item bibliográfico e o
                        <gi>citedRange</gi> da citação bibliográfica na edição.</item>
            </list>
        </p>
        <p>Presumindo uma bibliografia master em TEI, contendo as entradas do primeiro exemplo
            acima, a citação bibliográfica abaixo iria (a) apontar para o título Reynolds 1971
            dentro dela, e (b) declarar sem ambiguidade que o texto no qual esta citação aparece foi
            publicado anteriormente como número 3 em sua edição.</p>
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <bibl><ptr target="biblio.xml#jmr1971a"/>
                <citedRange>3</citedRange></bibl>
        </egXML>
        <p>Isto permite, primeiro, que a edição mostre textos como <q>Reynolds 1971, 3</q> ou
                <q>Reynolds, 'Zawiet Msus' (1971), no. 3</q> ou similar; segunto, uma concordância
            bibliográfica seria gerada que listasse todas as incrições em cada publicação anterior,
            mostrando qual inscrição na coleção atual corresponde a cada publicação. (Veja, por
            exemplo, a <ref
                target="http://insaph.kcl.ac.uk/iaph2007/inscriptions/concordance/publication/jmr1980.html"
                >InsAph concordance</ref> para um artigo de Reynolds.)</p>
        <p>O seguinte exemplo, adaptado de <ref target="http://iospe.kcl.ac.uk/index.html">Ancient
                Inscriptions of the Northern Black Sea (IOSPE)</ref>, demonstra o uso de um único
                <tag>div type="bibliography"</tag> com duas listas de edições biliográficas
            internas, uma para cada um dos dois textos num único suporte. Note o uso de <gi>ptr</gi>
            como referência a itens bibliográficos em uma lista bibliográfica externa, como descrito
            acima.</p>
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <div type="bibliography">
                <listBibl n="1" corresp="#text-1">
                    <bibl n="L1">
                        <!-- Сборник -->
                        <ptr target="bib:b0132"/>, 70, № <citedRange>64</citedRange>
                    </bibl>
                    <bibl n="2">
                        <!-- Латышев 1898a -->
                        <ptr target="bib:b0134"/>, 232, № <citedRange>64</citedRange>
                    </bibl>
                </listBibl>
                <listBibl n="2" corresp="#text-2">
                    <bibl n="L1">
                        <!-- Латышев 1898a -->
                        <ptr target="bib:b0134"/>, 232, № <citedRange>64</citedRange>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </egXML>
        <p>Este exemplo, adaptado do <ref
                target="http://isaw.nyu.edu/publications/inscriptions/campa/">Corpus of the
                Inscriptions of Campā</ref>, demonstra o uso de duas seções subtyped <tag>div
                type="bibliography"</tag>, uma listando as edições anteriores do texto e outra
            listando outros trabalhos secundários sobre o texto. O exemplo também demonstra o uso de
            uma descrição bibliográfica em prosa, no lugar de uma simples lista, de modo a fornecer
            aos usuários informação a respeito da relação entre as edições citadas.</p>
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <div type="bibliography" subtype="edition">
                <ab>A summary of this inscription was presented in <bibl><ptr
                            target="cic-bibl:chronique-1931"/>: <citedRange unit="item"
                            >324</citedRange></bibl>. The present edition and translation after
                            <bibl><ptr target="cic-bibl:ECIC-III"/>: <citedRange unit="item"
                            >464</citedRange></bibl>.</ab>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="secondary">
                <listBibl>
                    <bibl><ptr target="cic-bibl:chronique-1931"/>: <citedRange unit="item"
                            >324</citedRange></bibl>
                    <bibl><ptr target="cic-bibl:schweyer-2005a"/>: <citedRange unit="item"
                            >106</citedRange>.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </egXML>
    </div>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="supp-bibliography-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Pietro Liuzzo</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                <resp>traduzido para o Português por</resp>
                <name>Assunção Medeiros</name>
            </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
