<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="supp-historigin-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head>Local original do objeto portador de texto</head>
    <p>Como discutido na <ref target="supp-history.html">seção geral de proveniência</ref>, a
        informação sobre a origem e o subsequente histórico de um objeto portador de texto é
        coletada em um elemento <gi>history</gi> que é parte do <gi>msDesc</gi> no
            <gi>teiHeader</gi>. Um elemento <gi>origin</gi> dentro de <gi>history</gi>, e de seu
        elemento filho <gi>origPlace</gi> é utilizado para declarações geográficas e topográficas
        associadas com a origem do objeto. <gi>origPlace</gi> normalmente é acompanhado por um
        elemento <gi>origDate</gi> (<ref target="supp-historigdate.html">q.v.</ref>), que é
        utilizado para codificar informação a respeito da data de origem.</p>
    <div rend="tag-defs">
        <head>Elemento relevante de documentação (TEI):</head>
        <p>
            <specList>
                <specDesc key="history"/>
                <specDesc key="msDesc"/>
                <specDesc key="origin"/>
                <specDesc key="origDate"/>
                <specDesc key="origPlace"/>
                <specDesc key="p"/>
                <specDesc key="placeName"/>
                <specDesc key="provenance"/>
                <specDesc key="rs"/>
                <specDesc key="seg"/>
                <specDesc key="teiHeader"/>
            </specList>
        </p>
    </div>
    <div>
        <p><gi>origPlace</gi> tem o mesmo modelo de conteúdo básico em TEI que a tag <gi>p</gi>
            (parágrafo), portanto seu conteúdo pode ir do texto simples até dados altamente
            estruturados com links cruzados (ou uma combinação de ambos).</p>
        <p><gi>origPlace</gi> pode conter os atributos <att>type</att> e <att>subtype</att>. EpiDoc
            não requer o uso destes atributos, nem restringe seus valores através do schema;
            entrretanto, são recomendados os seguintes valores para o atributo <att>type</att>, se
            forem úteis para um dado projeto:</p>
        <table>
            <row role="label">
                <cell><att>type</att></cell>
                <cell>anotações</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>composed</cell>
                <cell>local da composição original (na antiguidade) do texto</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>executed</cell>
                <cell>local da execução original (na antiguidade) do texto, isto é, onde estava o
                    suporte físico quando o texto que temos foi colocado nele</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>sent</cell>
                <cell>para uma carta ou outro documento transmitido: quando foi despachado na
                    antiguidade</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>received</cell>
                <cell>para uma carta ou outro documento transmitido: quando foi entregue na
                    antiguidade</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>stored</cell>
                <cell>para um documento portátil, como um codex ou rolo de papiro, onde era
                    habitualmente armazenado na antiguidade</cell>
            </row>
        </table>
        <p>Os exemplos a seguir ilustram algumas destas opções.</p>
        <div>
            <head>Exemplos de texto simples</head>
            <p>Um exemplo de texto simples que presume um contexto topográfico específico inferido
                pela pela publicação ou corpus enquadrado:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origPlace>Probably from the cella wall.</origPlace>
            </egXML>
            <p>Um exemplo mais extenso, que fornece contexto geográfico pode ser escrito assim:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origPlace>Probably from the cella wall of the temple of Aphrodite at
                    Aphrodisias.</origPlace>
            </egXML>
            <p>Uma declaração, em texto simples, onde o local de origem é coincidente com o <ref
                    target="supp-histfound.html">local de descoberta</ref> (que, presume-se, foi
                descrito de forma apropriada em um elemento <gi>provenance</gi> em outro local do
                    <gi>history</gi>):</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origPlace>Findspot.</origPlace>
            </egXML>
            <p>Marcação em TEI pode ser adicionada para lidar com uma grande variedade de detalhes,
                como neste exemplo, onde múltiplos idiomas e sistemas de escrita são utilizados:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origPlace ref="origPlace.xml#p003" n="1">
                    <seg xml:lang="ru">Херсон</seg>
                    <seg xml:lang="en">Chersonesos</seg>
                </origPlace>
            </egXML>
        </div>
        <div>
            <head>Dados estruturados e links para gazetteers e outros vocabulários
                controlados</head>
            <p>A melhor prática é marcar os nomes de local como tais, usando o elemento TEI
                    <gi>placeName</gi> apropriado:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origPlace>All commentators agree that the altar must originally have been placed
                    somewhere on the site of ancient <placeName type="ancient"
                    >Veii</placeName>.</origPlace>
            </egXML>
            <p>A informação no <gi>origPlace</gi> pode ser linkada a uma lista interna de
                locais/monumentos com um <att>key</att></p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origPlace>Perhaps <rs type="monuList" key="db1047">Shrine of the
                    Dioscuri</rs></origPlace>
            </egXML>
            <p>O atributo <att>ref</att> pode ser usado para linkar a uma lista específica de
                projeto ou um gazetteer que faz uso de HTTP Uniform Resource Identifiers (URIs) para
                identificar locais ou estruturas individuais:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origPlace>Perhaps from the <rs type="monuList" key="db1047">Shrine of the
                        Dioscuri</rs> at <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/423025"
                        >Rome</placeName>.</origPlace>
            </egXML>
        </div>
        <div>
            <head>Linkar o local de origem ao lugar de descoberta</head>
            <p>Em um dos exemplos simples acima, a palavra "Findspot" foi colocada dentro de
                    <gi>origPlace</gi> para declarar que o objeto portador de texto foi encontrado
                    <foreign xml:lang="la">in situ</foreign>. Alguns projetos desejam poder usar
                software para identificar programaticamente e fazer uso destas situações em um
                output mais completo, criação de mapas, de índices e semelhantes. É possível
                escrever um script ou transform que, ao encontrar tal construção, tente encontrar um
                elemento <gi>provenance</gi> com o valor de atributo padrão <att>type</att>="found"
                no mesmo arquivo; entretanto, não é difícil tornar esta referência cruzada mais
                prática para a máquina no XML. Ao utilizar o atributo <att>corresp</att> para linkar
                    <gi>origPlace</gi> ao elemento <gi>provenance</gi> que carrega um atributo
                    <att>xml:id</att> com valor correspondente, estas conexões se tornam mais
                consistentes e confiáveis. Note que qualquer valor de ID correspondente poderia ter
                sido utilizado; "findspot" foi escolhido para este exemplo porque tem significado
                imediato para o leitor humano.</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <history>
                    <origin>
                        <origPlace corresp="#fs">Findspot.</origPlace>
                    </origin>
                    <provenance xml:id="fs" type="found">Found in the Carrer de Llibreteria,
                        Barcelona</provenance>
                </history>
            </egXML>
            <p>A mesma técnica é usada neste exemplo estendido:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:space="preserve">
<history>
 
 <origin>
  <origPlace corresp="#findspot">
   The shrine of  <placeName type="modern" key="cic-geo:drang-lai">Drang Lai</placeName> 
   in the town (<foreign>thị xã</foreign>) of Ayun Pa (formerly Cheo Reo), in the modern 
   province of Gia Lai.
  </origPlace>
 </origin>
 
 <provenance xml:id="findspot" type="found" notAfter="1901">
  <ab>The inscription was first mentioned as being at 
   <placeName type="modern" key="cic-geo:drang-lai">Cheo Reo</placeName> in a report, 
   based on observations of <quote>an annamite</quote>, from missionary J.-B. Guerlach 
   cited in BEFEO 1 (1901), p. 413.</ab>
 </provenance>
 
 <provenance type="observed" when="1902">
  <ab>It was observed again by a certain Stenger (see BEFEO and 2 (1902), p. 227); 
   presence at “Cheo Reo” described by <bibl><ptr target="cic-bibl:parmentier-1902"/>: 
   282</bibl>; proper provenance ascertained by Prosper Odend’hal in 1903 (see 
   <bibl><ptr target="cic-bibl:finot-1904b"/>: 535</bibl>). The stela was described in 
   <bibl><ptr target="cic-bibl:parmentier-1909"/>: 562-563</bibl>.<note>Two published 
   photographs show the stela when it was placed at the temple of Yang Mum: fig. 129 on 
   <bibl><ptr target="cic-bibl:parmentier-1909"/>: 561</bibl> and photo 181 in 
   <bibl><ptr target="cic-bibl:ghesquiere-2005"/></bibl>.</note></ab>
 </provenance>
 
 <provenance type="observed" when="1927">
  <ab>It was received at the EFEO Museum in Tourane in 1927, as reported in BEFEO 27, 
   p. 460.<note><quote>Le Musée a reçu par les soins du Résident de Kontum les sculptures 
   et inscriptions provenant de Draṅ-lai et de Yaṅ Mum qui avaient été groupées à la 
   Résidence. C’est ainsi que la grande statue de Çiva qui trônait sur l’autel du temple 
   de Yaṅ Mum (<hi rend="italic">IC.</hi>, I, p. 561), le Çiva sur Nandin, le petit Çiva 
   assis devant un chevet inscrit au dos, et la stèle inscrite sur trois faces 
   (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 562, Liste Cœdès, C. 42-43), ces trois dernières 
   pièces provenant de Draṅ-lai, ont trouvé au Musée un asile plus sûr que celui qu’il 
   avait été possible de leur assurer jusqu’ici.</quote></note></ab>
 </provenance>
 
 <provenance type="observed" when="1986">
  <ab>The stela was removed from the Museum under unknown circumstances at an unknown 
   point of time, no doubt during the turbulent period between WW II and Vietnamese 
   reunification in 1975. It resurfaced when it was acquired by the Museum of Fine Art 
   in Boston (USA) in 1986, where it was recorded under <ptr target="#inv-MFA"/>.</ab>
 </provenance>
 
</history>
</egXML>
        </div>
    </div>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="supp-historigin-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Simona Stoyanova</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Tom Elliott</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Arlo Griffiths</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>James Cowey</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Scott Vanderbilt</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                <resp>traduzido para o Português por</resp>
                <name>Assunção Medeiros</name>
            </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
