<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="supp-historigdate-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head>Data original do texto e/ou objeto</head>
    <p>Esta seção das Normas EpiDoc fornece orientação sobre a codificação da data de origem do
        texto (ou, em alguns casos, do objeto ou alguma outra característica, decoração ou reuso
        deste), seja ela resultado da análise do editor ou uma data interna explícita. Também se
        fornece orientação sobre o registro de possíveis intervalos de datas, períodos históricos
        citados, graus de precisão e critérios de datação.</p>
    <div rend="tag-defs">
        <head>Elemento relevante de documentação (TEI):</head>
        <p>
            <specList>
                <specDesc key="origDate"/>
                <specDesc key="precision"/>
            </specList>
        </p>
    </div>
    <div>
        <p>A data de origem do texto (ou do objeto, se diferentes) deve ser registrada em um
            elemento <gi>origDate</gi> na seção <gi>origin</gi> da área de descrição do manuscrito
            (veja <ref target="supp-history.html">a seção geral sobre proveniência</ref> para
            contextualização). Se for preciso registrar datas diferentes para o texto e o objeto, ou
            para textos diferentes no mesmo suporte, ou diferentes intervenções no mesmo texto, o
            elemento <gi>origDate</gi> pode ser repetido, ou todo o <gi>history</gi> pode ser
            embutido em múltiplos <gi>msPart</gi>. </p>
        <p>Geralmente se recomenda que a informação sobre data seja embutida em forma numérica,
            seguindo o antigo calendário juliano, usando os atributos att.datable.custom no elemento
                <gi>origDate</gi>. Estes atributros de data "customizados" são necessários porque o
            sistema default de datação presumido pelos atributos de datação básicos TEI
            (att.datable) é o calendário gregoriano. Portanto, além disto, o elemento de datação
            deve sempre conter um atributo <att>datingMethod</att> que aponte para um elemento
                <gi>calendar</gi> no header-- ou para uma autoridade externa para o calendário
            juliano, como http://en.wikipedia.org/wiki/Julian_calendar.</p>
        <p>Uma data específica, seja ela um único dia, um mês ou um ano no calendario juliano, pode
            ser expressa com o uso do atributo <att>when-custom</att>, que deve ser organizado no
            mesmo formato de uma <ref target="http://www.w3.org/TR/NOTE-datetime">data ISO
                8601/W3C</ref> (apesar de ser no calendário juliano, não gregoriano). Em outras
            palavras: <list type="ordered">
                <item>Um ano deve ser codificado em quatro dígitos, adicionando zeros à esquerda, se
                    necessário (por exemplo, 14 C.E. deve ser "0014")</item>
                <item>Datas B.C.E./B.C. devem ser registradas como números negativos (isto é,
                    precedidos do sinal "-"); Nota: não existe ano "0"</item>
                <item>Mês e dia devem ser codificados em dois dígitos, com um zero à esquerda se
                    necessário (isto é, sete de janeiro deve ser "--01-07")</item>
                <item>Um ano pode aparecer sem meses ou dia; um ano+mês pode aparecer sem dia</item>
            </list>
        </p>
        <div>
            <head>Intervalo de datas</head>
            <p>Uma data que ocorre dentro de um intervalo (um evento que ocorre dentro do reino de
                um imperador, como por exemplo o levantamento de um marco miliário; ou um século
                para, por exemplo, texto datado paleograficamente) deve ser codificada com o uso dos
                atributos <att>notBefore-custom</att> e <att>notAfter-custom</att>, que marcam o
                início e o fim de um possível intervalo de datas. Os formatos de data destes
                atributos são os mesmos que para <att>when-custom</att>.</p>
            <p>Este exemplo codifica uma data juliana simples:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origDate when-custom="0139" datingMethod="#julian">139 C.E.</origDate>
            </egXML>
            <p>Este exemplo codifica uma data que ocorre dentro de um intervalo, novamente no
                calendário juliano:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origDate notBefore-custom="-0020-12-11" notAfter-custom="-0019-12-10"
                    datingMethod="#julian">December 11th, 20 to December 10th, 19 B.C.E.</origDate>
            </egXML>
            <p>Este exemplo utiliza atributos de datação no elemento <gi>origDate</gi> para
                expressar uma data no calendário juliano que deriva de uma data registrada em uma
                inscrição na <ref target="http://en.wikipedia.org/wiki/Shalivahana_era">era
                    Śaka</ref>. (O atributo <att>calendar</att> registra o sistema de calendário da
                data registrada por este elemento, enquanto que <att>datingMethod</att> registra o
                sistema pelo qual esta data é normatizada nos atributos <att>xx-custom</att>. Sem
                isto, a normatização presumida seria a do calendário gregoriano.)</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:space="preserve"><origDate notBefore-custom="1409" notAfter-custom="1410" datingMethod="http://en.wikipedia.org/wiki/Julian_calendar">The text records a composition 
                   date of <date calendar="http://en.wikipedia.org/wiki/Shalivahana_era">1331</date>(Śaka)</origDate>
            </egXML>
        </div>
        <div>
            <head>Certeza e precisão </head>
            <p>Nem todos os textos são datados com segurança em um ano específico ou num firme
                intervalo de anos. Se uma data dada for explicitamente marcada como menos certa que
                o habitual (por exemplo, uma "?" ou uma formulação como "possivelmente") o
                    <gi>origDate</gi> pode receber um atributo <att>cert</att> com um valor "low".
                Se uma data é aproximada (que é algo diferente de incerta, muitas vezes escrita com
                um "cerca", "ca." or "c.") <gi>origDate</gi> deve receber um atributo
                    <att>precision</att> com o valor "low". Se um intervalo de data for especificado
                (com <att>notBefore-custom</att> e <att>notAfter-custom</att>) com datas de início e
                fim que são essencialmente arbritárias, como um século ou meio século para uma data
                paleológica, então deve-se dar um valor "medium" para <att>precision</att>, para
                indicar que os pontos de início e fim são apenas teóricos. </p>
            <p>Em alguns casos, um texto pode ser datado dentro de um intervalo de datas com um fim
                teórico mas com um firme <foreign xml:lang="la">terminus post quem</foreign>. Para
                registrar isto em XML, um elemento <gi>precision</gi> pode ser colocado dentro de
                    <gi>origDate</gi> para apontar quais dos atributos representa o ponto final
                menos concreto. (Veja o terceiro exemplo abaixo) </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origDate notBefore-custom="-0100" notAfter-custom="0100" precision="medium"
                    datingMethod="#julian"> First century B.C. to first century A.D. </origDate>
            </egXML>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origDate when-custom="-0355" precision="low" datingMethod="#julian"> Circa 355
                    B.C.E. </origDate>
            </egXML>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:space="preserve"><origDate notBefore-custom="0015" notAfter-custom="0050" datingMethod="#julian">First half first century C.E., but certainly after the death of Augustus. 
  <precision match="../@notBefore-custom" precision="high"/>
  <precision match="../@notAfter-custom" precision="medium"/>
</origDate>
</egXML>
            <p>Você pode alinhar suas definições, alinhando-as a um <ref target="idx-nontei.html"
                    >Vocabulário controlado</ref> local ou externo.</p>
        </div>
        <div>
            <head>Períodos históricos com nomes</head>
            <p>Em alguns casos, em vez de (ou além de) um intervalo numérico de datas, específico ou
                aproximado, pesquisadores vão datar uma inscrição por um período histórico com nome,
                como "helenístico", "imperial," "bizantino" ou "período arcaico". Se desejado, o
                período histórico pode ser codificado no elemento <gi>origDate</gi> com o uso do
                atributo <att>period</att>, apontando para o <term>URI</term> de um vocabulário para
                períodos históricos como o <ref target="http://perio.do/">PeriodO</ref> ou uma
                página da Wikidata. (Este período não precisa corresponder exatamente ao intervalo
                numérico fornecido, se se existe um).</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origDate notBefore="-0332" notAfter="-0200" precision="medium"
                    period="http://n2t.net/ark:/99152/p0m63njc4hd" evidence="lettering"> Early
                    Hellenistic (lettering)</origDate>
            </egXML>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origDate when="-3000" precision="low"
                    period="https://www.wikidata.org/wiki/Q187979" evidence="context"> Early
                    Dynastic Period (context)</origDate>
            </egXML>
        </div>
        <div>
            <head>Critérios de datação</head>
            <p>Os critérios de datação dados no elemento <gi>origDate</gi> podem ser expressos
                através do atributo <att>evidence</att>. Os conteúdos deste atributo devem ser
                considerados como uma série de tokens com espaços delimitados em vez de uma frase de
                texto em prosa. Isto significa, por exemplo, que se a datação de uma inscrição
                depende do estilo de letra, da nomenclatura e parcialmente do contexto arqueológico,
                em vez de codificar isto como <tag rend="no">origDate evidence="lettering,
                    nomenclature and partly archaeological context"</tag> é mais apropriado
                escrever: <tag>origDate evidence="lettering nomenclature
                    archaeological_context"</tag>. Note que, por serem valores com espaços
                delimitados nesta lista, quaisquer valores que sejam frases de mais de uma palavra
                devem ter algum símbolo, muito provavelmente o subscrito '_' no lugar do espaço. A
                maioria dos projetos vai achar útil ter uma tipologia de critérios com um
                vocabulário controlado de valores para os termos neste atributo.</p>
            <p>O schema EpiDoc sugere uma pequena lista de valores para o atributro
                    <att>evidence</att>, para encorajar a consistência. Estes valores são:
                lettering; nomenclature; prosopography; reign; titulature; internal-date;
                context.</p>
            <p>Como estas são apenas sugestões, não existe proibição contra qualquer projeto que
                use, por exemplo, "palaeography" no lugar de lettering, ou "onomastics" em vez de
                nomenclature; o mais eficaz, entretanto, seria manter uma tabela interna de termos
                de critérios de datação, com os termos mapeados para linguagem humana (que pode, por
                exemplo, não ser inglês). A maioria dos projetos vai desejar adicionar valores a
                esta lista; muitos podem, por exemplo, subdividir o termo "context" em subcategorias
                como "archaeological context", "architectural context", "epigraphic context",
                "historical context".</p>
            <p>Cf. <list>
                    <item><ref
                            target="https://docs.google.com/spreadsheet/ccc?key=0As1AGmWRrRdUdGNJWm9HdDhsQ0RkRFc4dkQwZGZQRVE"
                            >EpiDoc dating criteria vocabularies</ref> (Google Spreadsheet)</item>
                    <item><ref target="http://www.eagle-network.eu/voc/dates.html">EAGLE vocabulary
                            - Dating Criteria</ref> (SKOS)</item>
                </list></p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origDate notBefore-custom="0367" notAfter-custom="0400" precision="medium"
                    evidence="lettering nomenclature" datingMethod="#julian">Late fourth century
                    (lettering and nomenclature).</origDate>
            </egXML>
            <p>This example encodes a certain date within a particular consular year:</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <origDate when-custom="0152-08-23" precision="high" evidence="consulship"
                    datingMethod="#julian">23 August 152 C.E.</origDate>
                <!-- ... Glabrione et H[om]ulo co(n)s(ulibus) (a(nte) d(iem)) X K(alendas) Sept(embres)
                          (RIB 309) -->
            </egXML>
        </div>
    </div>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="intro-faq-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Gabriel Bodard</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Scott Vanderbilt</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                <resp>traduzido para o Português por</resp>
                <name>Assunção Medeiros</name>
            </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
