<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="supp-apparatus-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head xml:lang="la">Apparatus criticus</head>
    <p>O aparato crítico é um elemento padrão de edições acadêmicas no qual leituras variantes e
        outros comentários filológicos são apresentados aos leitores como uma lista comprimida logo
        após o texto, organizado por número de linha deste.</p>
    <p><specList>
            <specDesc key="div"/>
        </specList></p>
    <p>A forma e o conteúdo do apparatus varia, de uma disciplina para outra, nas humanidades. No
        estudo de manuscritos e na filologia literária, o <abbr>app. crit.</abbr> é geralmente
        diferenciado de um <ref target="supp-commentary.html">comentário linha-a-linha</ref>
        separado, e se dedica de maneira mais estrita à documentação das leituras variantes
        encontradas nos testemunhos existentes. Na prática epigráfica e papirológica, onde
        normalmente existe apenas um testemunho da antiguidade para cada texto, o apparatus
        normalmente trata das leituras divergentes ou erradas publicadas por editores anteriores,
        restaurações alternativas e emendas, comentários sobre forma e aparência (como, por exemplo,
        trasnposição de letras) que não podem ser claramente representadas no texto em si. Epígrafos
        e papirólogos muitas vezes também incluem um comentário (linha-a-linha ou não) com uma
        discussão mais extensa sobre o texto, onde sua interpretação e significância histórica podem
        ser tratadas.</p>
    <p>EpiDoc recomenda que se escolha entre dois métodos de codificação do tipo de informação que é
        tradicionalmente colocada no aparato crítico:</p>
    <p>O método mais utilizado em projetos EpiDoc é a <ref target="supp-app-external.html">abordagem
            externa</ref> (veja <ref
            target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TC.html#TCAPLO">TEI
            "location-referenced"</ref>), no qual o apparatus é codificado separadamente em um
        elemento <tag>div type="apparatus"</tag>. As entradas individuais do apparatus nesta divisão
        externa são relacionadas ao texto com o uso de atributos de linkagem padrão TEI (geralmente
            <att>loc</att> apontando para o número da linha). Este método requer um XSLT
        relativamente simples para produzir output aceitável, mas atualmente o <term
            target="'#epidoc-stylesheets">Exemplo de XSLT EpiDoc</term> não trata deste elemento
        fora da caixa.</p>
    <p>A <ref target="supp-app-inline.html">abordagem em linha</ref> (veja <ref
            target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TC.html#TCAPPS">TEI
            "parallel segmentation method"</ref>) faz uso de tags colocadas diretamente no texto,
        que podem então ser interpretadas durante o pós-processamento para que apareçam numa forma
        linha-a-linha. Até hoje, o único projeto EpiDoc que implementou isto foi o <ref
            target="#ddb">Duke Databank of Documentary Papyri</ref>; qualquer outro projeto que
        deseje trabalhar assim vai precisar modificar significativamente o <term
            target="'#epidoc-stylesheets">Exemplo de XSLT EpiDoc</term> para conseguir o
        comportamenteo desejado. </p>
    <p>Existem vários elementos que você pode querer que sejam exibidos no seu apparatus ou em uma
        seção separada de apparatus, que não são codificados explicitamente como notas de apparatus
        em nenhum dos dois métodos descritos acima. <ref target="supp-app-stylesheets.html">Os
            Exemplos de Folhas de Estilo EpiDoc</ref> dão algum suporte para renderizar estes
        elementos de diversas formas.</p>
    <p>É muito importante decidir qual método você vai querer utlizar e ser consistente nesta
        escolha; os dois métodos são aceitáveis e independentes do modo como você vai querer ou não
        mostrar estes elementos nas suas notas de apparatus. O fato de você utilizar <gi>app</gi> no
        texto, seguindo a abordagem em linha, não determina automaticamente que você deseja um
        apparatus que inclua outros elementos, nem o fato de você utilizar a abordagem externa
        determina que você não deseja que uma outra coisa que tenha sido codificada diretamente no
        texto apareça impressa em uma seção apparatus. Estas coisas são determinadas durante a
        renderização, não na codificação, e você pode escolher o que fazer, desde que seja uma
        escolha consistente.</p>
    <p>Apesar da abordagem externa de apparatus ser o método recomendado para a codificação de notas
        de apparatus, você pode desejar não ter que produzir uma nota em um
            <tag>div[@type='apparatus']</tag> para cada elemento <gi>choice</gi> que você codificou
        e deseja em um apparatus. Para tomar sua decisão de codificação de modo bem informado, aqui
        você encontra uma lista das possibilidades atualmente oferecidas pelos <ref
            target="supp-app-stylesheets.html">Exemplos de Folhas de Estilo EpiDoc</ref>.</p>
    <p>Normas específicas para cada abordagem se encontram nestas seções:</p>
    <list>
        <item><ref target="supp-app-external.html">Apparatus criticus externo</ref></item>
        <item><ref target="supp-app-inline.html">Apparatus criticus em linha</ref></item>
    </list>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="supp-apparatus-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Gabriel Bodard</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt><resp>autor</resp><name>Tom Elliott</name></respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                <resp>traduzido para o Português por</resp>
                <name>Assunção Medeiros</name>
            </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
