<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="trans-textpart-pt-br" xml:lang="pt-br">
    <head>Textpart</head>
    <p>Divisões do texto editado, como fragmentos, colunas, capítulos ou versões em diferentes
        línguas.</p>
    <p>
        <specList>
            <specDesc key="div"/>
            <specDesc key="milestone"/>
        </specList>
    </p>
    <p>Unidades de texto que são separadas e geralmente numeradas de forma independente por
        epígrafos e papirólogos — inclusive fragmentos, colunas, seções, capítulos, textos
        independentes em uma única pedra, marcos, selos, ou grafiti agrupado — que devem
        serdivididos e numerados na mesma base no EpiDoc. O uso de XML não deve mudar a necessidade
        de dividir e numerar o texto de uma maneira que façasentido intuitivo e semântico para o
        editor.</p>
    <p>Cada divisão contendo uma parte separada do texto deve estar dentro de um elemento
            <gi>ab</gi> separado, e dentro de um <gi>div</gi> com um atributo
        <att>type</att>="textpart". É muitas vezes útil (apesar de não obrigatório) fornecer também
        um atributo <att>subtype</att> dando um nome para o tipo de subdivisão de texto gravado
        aqui; <att>subtype</att> não é restrito, mas alguns dos valores comuns podem incluir
        "fragment", "column", "section", etc.</p>
    <p>Estas unidades podem, é claro, se encaixar em quase qualquer combinação. Se existirem
        sobreposições não hierárquicas entre as unidades (como seções e colunas), então uma unidade
        deve ser escolhida como a divisão "top level", e as outras repartidas dentro da divisão
        maior. Estas divisões menores, repartidas, podem ser interligadas com o uso de um atributo
            <att>n</att> ou do elemento <gi>link</gi>.</p>
    <p>Nos casos em que uma unidade dentro de um texto contínuo deve receber marcação (por exemplo,
        múltiplos blocos de um texto longo) o elemento <gi>milestone</gi> deve ser utilizado,
        paramarcar o ponto em que ocorre uma quebra no suporte.</p>
    <p>Nos casos em que dois textos distintos aparecem no mesmo suporte (como, por exemplo, duas
        inscrições distintas numa mesma pedra), eles podem ser codificados em um único arquivo
        EpiDoc file ou em dois arquivos separados. Esta é uma decisão editorial, e o EpiDoc nãodita
        a escolah de um método sobre outro. Se a codificação dos dois textos for em um único
        arquivo, dois <gi>div</gi> separados com o <att>type</att> "textpart" deve ser utilizado
        dentro da divisão de edição. Cada tradução, comentário, bibliografia, etc. deve também ser
        divididas em dois textparts, de modo a registrarinformação separadamente para cada texto. Se
        a codificação for feita em dois arquivos separados, pode ser criado um link (ou ao menos ele
        pode ser mencionado) no comentário, direcionando o leitor ao outro texto que aparece no
        mesmo suporte. </p>
    <cit>
        <quote>Section A</quote>
        <bibl corresp="#london"/>
    </cit>
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" corresp="#london">
        <div type="textpart" subtype="section" n="A"/>
    </egXML>
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
        <div type="textpart" subtype="fragment" n="a">
            <ab/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="fragment" n="b">
            <ab/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="fragment" n="c">
            <ab/>
        </div>
    </egXML>
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
        <div type="textpart" subtype="section" n="i">
            <div type="textpart" subtype="fragment" n="a">
                <ab/>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" n="b">
                <ab/>
            </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="ii">
            <div type="textpart" subtype="fragment" n="c">
                <ab/>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="fragment" n="d">
                <ab/>
            </div>
        </div>
    </egXML>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="trans-textpart-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Scott Vanderbilt</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Charlotte Tupman</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>traduzido para o Português por</resp>
                    <name>Assunção Medeiros</name>
                </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
