<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xml:lang="pt-br" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="trans-diplomatic-pt-br">
    <head>Transcrições Diplomáticas</head>
    <p>Uma transcrição diplomática, em termos epigráficos ou papirológicos, é aquela que que
        registra apenas os caracteres como aparecem no suporte, com mínima ou nenhuma intervenção ou
        interpretação editorial. Ela difere de um desenho, pois as letras individuais são
        identificadas, geralmente através de seus códigos Unicode, mais muitas vezes estarão
        digitadas em caixa alta, sem espaços, pontuação ou diacríticos (a não ser que estes estejam
        no documento fonte), e sem restauração de lacunas ou expansão de abreviaturas. </p>
    <p>De modo geral se assume, no fluxo de trabalho e nas ferramentas, que a transcrição
        diplomática EpiDoc pode ser gerada do XML subjacente, como uma visão alternativa ou paralela
        à edição interpretativa que segue normalmente as <term target="#leiden">Convenções
            Leiden</term>. Nos <term target="#epidoc-stylesheers">Exemplos de Folha de Estilo
            EpiDoc</term>, modificar o parâmetro <code>$edition-type</code> para "diplomatic" fará
        com que o XSLT deixe as abreviações sem resolução, trate os elementos <gi>supplied</gi> como
            <gi>gap</gi>, transforme os nós de texto em texto caixa alta, sem acentuação ou espaços,
        assim por diante, criando uma reprodução próxima daquilo que se espera ser uma edição
        diplomática. </p>
    <p>Estes templates de transformação não lidam muito bem com algumas caracterísitcas
        diplomáticas, como caracteres de formas incomuns, letras parcialmente perdidas nos finais de
        linha, espaçamento interno em inscrições imperiais. Além disto, algumas comunidades podem
        pensar que uma edição diplomática em separado, onde são tomadas decisões diferentes na
        transcrição, seria mais desejado. Esta edição poderiaser codificada como <tag>div
            type="edition" subtype="diplomatic"</tag>.</p>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="trans-diplomatic-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>traduzido para o Português por</resp>
                    <name>Assunção Medeiros</name>
                </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
