<!-- Start license statement: do not remove 

EpiDoc: Guidelines for Structured Markup of Epigraphic Texts in TEI
Edition 8 copyright © 2008–2016 by all contributors listed in <div type="gl-responsibility">, below.
Additional contributors' copyright may be designated in individual source files.

This program is free software; you can redistribute it and/or
modify it under the terms of the GNU General Public License
as published by the Free Software Foundation; either version 2
of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program; if not, write to the Free Software
Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301, USA.

Information about the EpiDoc community can be obtained via 
http://epidoc.sf.net.

End license statement: do not remove -->

<?oxygen NVDLSchema="../schema/epidoc.nvdl"?>

<div xml:lang="pt-br" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="trans-whitespace-pt-br">
    <head>Gerenciando Espaço em Branco em Transcrições</head>
    <p><specList>
            <specDesc key="expan"/>
        </specList>
        <!--<listRef>
            <ptr target="a"/>
            </listRef>--></p>
    <p>Em transcrições diplomáticas e editadas, o tratamento padrão do Epidoc para lidar com o
        espaço em branco pode não produzir os resultados desejados. Problemas ocorrem em diversas
        ocasiões, a mais comum sendo espaços que aparecem antes e depois de um elemento de frase. O
        XML trata espaço em branco de forma diferente quando ele aparece dentro de um elemento
        definido para conter apenas subelementos e nenhum texto livre, e elementos cuja definição
        permite uma mistura de texto com outros elementos. No primeiro caso, o espaço em branco em
        torno dos elementos contidos será ignorado. No segundo caso, espaços e retornos serão
        tratados como texto, e aparecerão formatados na saída como espaço único. Isto se complica
        devido à forma com que os editores, como o oXygen XML lidam com marcação de linhas - linhas
        marcadas para aumentar a legibilidade não têm espaços ou caracteres linefeed as separando,
        só parecem ter.</p>
    <p>Nos exemplos abaixo, <gi>expan</gi> recebe os subelementos <gi>abbr</gi> e <gi>ex</gi> e
        também algum texto livre. No segundo caso, espaços antes ou depois dos subelementos aparecem
        no resultado final. </p>
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:space="preserve" rend="panciera">
        <expan><abbr>Aug</abbr><ex>ustus</ex></expan>
    </egXML>
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:space="preserve" rend="panciera">
        <expan>
            <abbr>Aug</abbr>
            <ex>ustus</ex>
        </expan>
    </egXML>
    <p>O exemploaseguir não terá espaços em torno de qualquer das partes da abreviação. Entretanto,
        se houver line feeds dentro do <gi>expan</gi> eles serão mantidos.</p>
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:space="preserve" rend="ddbdp" corresp="http://papyri.info/ddbdp/bgu;1;154">
        <expan>Καρ<ex>ανίδι</ex></expan>
    </egXML>
    <p>Se aparecerem, em um output formatado pelo Epidoc, espaços em branco onde estes não deveriam
        estar, a primeira coisa a fazer é verificar os arquivos fonte no XML para procurar espaços
        ou linefeeds que tenhamsido inseridos durante o processodecodificação, muitas vezes para
        melhorar a leitura.</p>
    <p>Em alguns casos, por exemplo quando se codifica inscrições em hebraico ou arábico que usam um
        sistema de escrita da direita para a esquerda, é necessário usar line feeds antes das tags,
        para preservar a direcionalidade. Quando é importante preservar oespaço em branco exatamente
        como foi inserido, você deve configurar a propriedade <tag>xsl:preserve-space</tag> no
        início de seu arquivo de transformação xsl, e identificar os elementos para os quais isto se
        aplica. Então você pode gerencias espaço em branco explicitamente durante o processo de
        formatação.</p>
    <divGen type="seealso"/>
    <div xml:id="trans-whitespace-responsibility">
        <head>Responsabilidade por esta seção</head>
        <listBibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>autor</resp>
                    <name>Gabriel Bodard</name>
                </respStmt></bibl>
            <bibl><respStmt>
                    <resp>traduzido para o Português por</resp>
                    <name>Assunção Medeiros</name>
                </respStmt></bibl>
        </listBibl>
    </div>
</div>
